{
    "type": "FeatureCollection",
    "features": [
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Rychnov na Falknovsku",
                "place": "Sokolov",
                "years_in_service": "1907-1968",
                "power": "500kw, 1.5MW(1909), 10MW(1926), 18,9MW(1936)",
                "sources1": "https://vary.rozhlas.cz/elektrarna-v-dolnim-rychnove-rozsvitila-sokolovsko-ve-30-letech-patrila-k-8791627, https://www.sokolov-vychod.cz/elektrarna-j-d-starck",
                "sources2": "",
                "type": "Uhl\u00ed",
                "owner": "\u010cEZ",
                "description_short": "Elektr\u00e1rnu na v\u00fdchodn\u00edm okraji Sokolova vystav\u011bla spole\u010dnost \u201eDolov\u00e9 a pr\u016fmyslov\u00e9 z\u00e1vody,\u00a0 d\u0159\u00edve Johan David Starck\u201c v\u00a0roce 1907. Po\u010d\u00e1tky elektr\u00e1rny sahaj\u00ed v\u0161ak ji\u017e do roku\u00a0 1886, kdy bylo instalov\u00e1no osv\u011btlovac\u00ed dynamo pro osv\u011btlen\u00ed nakl\u00e1dac\u00ed lampy a dolu Boghead. V\u00a0roce 1903 bylo instalov\u00e1no v\u011bt\u0161\u00ed dynamo\u00a0\u00a0 o v\u00fdkonu 20 ko\u0148sk\u00fdch sil a roku 1907, kter\u00fd je pova\u017eov\u00e1n za rok zalo\u017een\u00ed\u00a0 elektr\u00e1rny, byla postavena chladic\u00ed v\u011b\u017e a turbogener\u00e1tor o v\u00fdkonu 500 kW.",
                "description1": "Roku 1909 byl instalov\u00e1n druh\u00fd parn\u00ed turbogener\u00e1tor s\u00a0v\u00fdkonem 1000 kW a dal\u0161\u00ed chladic\u00ed v\u011b\u017e. Energie ji\u017e bylo dostatek nejen pro elektrifikaci \u010derp\u00e1n\u00ed d\u016fln\u00edch vod, ale i pro zaveden\u00ed elekt\u0159iny ve Falknov\u011b (dne\u0161n\u00ed Sokolov), Doln\u00edm Rychnov\u011b a Tisov\u00e9.",
                "description2": "V\u00a0roce 1923 se za\u010dalo stav\u011bt dal\u0161\u00ed veden\u00ed ji\u017en\u00edm sm\u011brem na B\u0159ezovou a Kamenici., n\u00e1sledovaly kyn\u0161persk\u00e9 doly, p\u0159esto\u017ee kyn\u0161persk\u00e1 briket\u00e1rna m\u011bla svoji elektr\u00e1rnu.\u00a0 V\u00a0roce 1926 do\u0161lo k\u00a0v\u00fdznamn\u00e9 zm\u011bn\u011b \u2013 elektr\u00e1rna dostala sv\u00e9 vlastn\u00ed veden\u00ed a p\u0159estala podl\u00e9hat dolu Luitpold (Anton\u00edn), pokra\u010dovalo se v\u00a0budov\u00e1n\u00ed dal\u0161\u00edch veden\u00ed, v\u00a0turb\u00ednov\u00e9 hale se\u00a0 instalovala je\u0159\u00e1bov\u00e1 dr\u00e1ha, odstavily se dva slab\u0161\u00ed turbogener\u00e1tory (v\u00fdkon 500 a 1000 kW) a osadil se nov\u00fd o v\u00fdkonu 10\u00a0000 kW.",
                "description3": "Rekonstrukce elektr\u00e1rny byla dokon\u010dena v\u00a0roce 1931 vybudov\u00e1n\u00edm \u00fapravny vod s\u00a0laborato\u0159\u00ed, instalac\u00ed dal\u0161\u00edho strmotrubn\u00e9ho kotle, roz\u0161\u00ed\u0159en\u00edm vel\u00edna a rozvodny, instalac\u00ed nov\u00e9ho sp\u00ednac\u00edho za\u0159\u00edzen\u00ed a stavbou druh\u00e9ho a t\u0159et\u00edho kom\u00edna. Roku 1936 byly p\u0159istav\u011bny kancel\u00e1\u0159e a d\u00edlny. V\u00a0roce 1936 byla elektr\u00e1rna vybavena t\u0159emi turbogener\u00e1tory o celkov\u00e9m v\u00fdkonu 18\u00a0900 kW, dev\u00edti velk\u00fdmi transform\u00e1tory, p\u011bti strmotrubn\u00fdmi a dv\u011bma star\u00fdmi kotli.",
                "description4": "Po v\u00e1lce p\u0159evzala elektr\u00e1rnu spole\u010dnost Mostecko-sokolovsk\u00e9 elektr\u00e1rny, pozd\u011bji \u010cEZ. V\u00fdroba elekt\u0159iny prob\u00edhala v\u00a0sokolovsk\u00e9 elektr\u00e1rn\u011b a\u017e do roku 1968.",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    12.6367839,
                    50.2680642
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Mari\u00e1nsk\u00e9 L\u00e1zn\u011b",
                "place": "Mari\u00e1nsk\u00e9 l\u00e1zn\u011b",
                "years_in_service": "1888-1945",
                "power": "50kW(1889), 1000HP(1904), ",
                "sources1": "hamelika.cz",
                "sources2": "https://www.hamelika.cz/?cz_hamelika-historie-marianskolazenske-elektrarny,77",
                "type": "Uhl\u00ed",
                "owner": "M\u011bsto Mari\u00e1nsk\u00e9 l\u00e1zn\u011b",
                "description_short": "V roce 1888 prob\u00edhala stavba novobarokn\u00ed litinov\u00e9 kolon\u00e1dy podle projektu v\u00edde\u0148sk\u00fdch stavitel\u016f Miksche a Niedzielsk\u00e9ho. P\u016fvodn\u011b m\u011bla mari\u00e1nskol\u00e1ze\u0148sk\u00e1 elektr\u00e1rna t\u0159i parn\u00ed dynama typu Westinghouse po 80 PS, ale v kr\u00e1tk\u00e9 dob\u011b dost\u00e1v\u00e1 nov\u00e1 za\u0159\u00edzen\u00ed sp\u0159a\u017een\u00e9ho st\u0159\u00eddav\u00e9ho proudu. P\u0159i v\u00fdkonu 50 kW p\u0159i 500 ot\u00e1\u010dk\u00e1ch v minut\u011b se vyr\u00e1b\u011bl jednof\u00e1zov\u00fd st\u0159\u00eddan\u00fd proud o 2000 voltech a 42 period\u00e1ch.",
                "description1": "Dne 14.listopadu 1888 prob\u011bhlo zku\u0161ebn\u00ed osv\u011btlen\u00ed kolon\u00e1dy a p\u0159ilehl\u00e9 ulice od domu LIPSKO dol\u016f k hotelu KLINGER \u010dty\u0159mi obloukov\u00fdmi lampami.",
                "description2": "V roce 1904 bylo nutno zakoupit a instalovat na m\u00edsto mal\u00e9ho stroje o 100 PS parn\u00ed turbinu se 1000 PS (HP). Byla to tehdy jedine\u010dnost, nebo\u0165 \u0161lo o \u010dtvrtou nejv\u011bt\u0161\u00ed parn\u00ed turbinu v Rakousko-Uhersku.",
                "description3": "Nov\u00e1 za\u0159\u00edzen\u00ed 1925-1926. V roce 1925 byla z\u0159\u00edzena vlastn\u00ed po\u010d\u00edta\u010dov\u00e1 stanice a elektr\u00e1rna st\u00e1la p\u0159ed dal\u0161\u00edmi v\u00fdznamn\u00fdmi zm\u011bnami p\u0159i roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed kapacity v\u00fdroby, kter\u00e9 nebylo mo\u017eno d\u00e1le oddalovat. Roku 1926 vzrostl v\u00fdkon dvou star\u0161\u00edch parn\u00edch stroj\u016f 2x300 PS (HP) provedenou rekonstrukc\u00ed na 2 x 500",
                "description4": "U kotl\u016f \u0160koda a dal\u0161\u00edch zlep\u0161en\u00edch bylo mo\u017eno udr\u017eet norm\u00e1ln\u00ed v\u00fdkon 1700 kW.",
                "description5": "Proto\u017ee elektr\u00e1rna v Mari\u00e1nsk\u00fdch L\u00e1zn\u00edch si uchov\u00e1vala od po\u010d\u00e1tku s\u00ed\u0165ovou frekvenci 43 Hertz\u016f, muselo doj\u00edt ke zv\u00fd\u0161en\u00ed n\u00e1klad\u016f v d\u016fsledku pot\u0159ebn\u00e9ho m\u011bni\u010de frekvence p\u0159i odb\u011bru proudu nebo p\u0159ed\u00e1v\u00e1n\u00ed proudu do d\u00e1lkov\u00e9ho veden\u00ed. Proto\u017ee p\u0159i 43 Hz nebylo mo\u017eno dos\u00e1hnout normovan\u00fdch ot\u00e1\u010dek motor\u016f nap\u0159. 2880 nebo 1440, nebo\u0165 le\u017eely o 14 % n\u00ed\u017ee, bylo pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed stroj\u016f a za\u0159\u00edzen\u00ed, poh\u00e1n\u011bn\u00fdch pevn\u011b p\u0159ipojen\u00fdmi motory nemo\u017en\u00e9. Bylo proto nyn\u00ed nutno v\u0161ude pou\u017e\u00edvat mezipohonov\u00fdch \u00fastroj\u00ed - \u0159emeny, p\u0159evodovky.",
                "description6": "\nM\u011bstsk\u00e1 elektr\u00e1rna byla v provozu a\u017e do roku 1972, kdy byla zru\u0161ena, a v roce 1973 byla uvedena do provozu M\u011bstsk\u00e1 tepl\u00e1rna, pou\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed jako paliva mazutu o v\u00fdkonu 25 tun p\u00e1ry za hodinu. Za\u010dalo pokl\u00e1d\u00e1n\u00ed parovodu a budov\u00e1n\u00ed v\u00fdm\u011bn\u00edkov\u00fdch stanic."
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    17.7025342,
                    49.9604419
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Kraslice",
                "place": "Kraslice",
                "years_in_service": "1903-1945",
                "power": "250kW(1903),  538kW(1911)",
                "sources1": "pamatkovykatalog",
                "sources2": "https://www.pamatkovykatalog.cz/elektrarna-15333378",
                "type": "kombinace uhl\u00ed,voda",
                "owner": "",
                "description_short": "Tepeln\u00e1 elektr\u00e1rna byla za\u0159\u00edzena na spalov\u00e1n\u00ed hn\u011bd\u00e9ho uhl\u00ed z dol\u016f Marie, Union a Ane\u017eka v mno\u017estv\u00ed 4500 t ro\u010dn\u011b. V koteln\u011b byly osazeny 2 kotle Cornwall s rovinn\u00fdmi ro\u0161ty, kter\u00e9 poh\u00e1n\u011bly 2 svisl\u00e9 parostroje o v\u00fdkonu 140 ks ka\u017ed\u00fd a 1 kompaundn\u00ed parn\u00ed stroj s kondenzac\u00ed o v\u00fdkonu 385 ks.",
                "description1": "Stejnosm\u011brn\u00fd proud vyr\u00e1b\u011blo celkem 5 dynam o r\u016fzn\u00fdch v\u00fdkonech: 1. dynamo o v\u00fdkonu 62 kW z roku 1903 od firmy Waldek-Wagner, 2. dynamo o v\u00fdkonu 82 kW z roku 1903 a firmy Waldek-Wagner, 3. dynamo o v\u00fdkonu 82 kW z roku 1903 a firmy Waldek-Wagner, 4. dynamo o v\u00fdkonu 24 kW z roku 1903 a firmy Berg a 5. dynamo o v\u00fdkonu 288 kW z roku 1911 a firmy Siemens a Schuckert.",
                "description2": "Akumul\u00e1tor m\u011bl 278 \u010dl\u00e1nk\u016f a kapacitu 435 Amph. Vodn\u00ed s\u00edla Svatavy byla zu\u017eitkov\u00e1na sp\u00e1dem o v\u00fd\u0161ce 3,2 m 2 turb\u00ednami o celkov\u00e9m v\u00fdkonu 135 ks.",
                "description3": "V\u00fdroba elekt\u0159iny v elektr\u00e1rn\u011b skon\u010dila v roce 1945, od pades\u00e1t\u00fdch let minul\u00e9ho stolet\u00ed elekt\u0159inu dod\u00e1v\u00e1 do Kraslic elektr\u00e1rna Tisov\u00e1 u Sokolova. V roce 1952 byl zbo\u0159en kom\u00edn elektr\u00e1rny. Z elektr\u00e1rny se dochovala pouze v roce 1995 rekonstruovan\u00e1 transformovna a spr\u00e1vn\u00ed objekt \u010dp. 636.",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    12.5163728,
                    50.3184772
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Horn\u00ed J\u00ed\u0159et\u00edn",
                "place": "Horn\u00ed J\u00ed\u0159et\u00edn",
                "years_in_service": "1908-1945",
                "power": "480kW",
                "sources1": "tovarnikominy.cz",
                "sources2": "https://www.tovarnikominy.cz/kominy.75",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "Soukrom\u00fd majitel",
                "description_short": "M\u011bsto Horn\u00ed Ji\u0159et\u00edn si v roce 1908 postavilo pro sv\u00e9 pot\u0159eby a pot\u0159eby okoln\u00edch obc\u00ed parn\u00ed elektr\u00e1rnu. Ta byla je\u0161t\u011b v letech 1911\u20131914\u00a0roz\u0161\u00ed\u0159ena a v t\u00e9to podob\u011b se a\u017e na drobn\u00e9 zm\u011bny souvisej\u00edc\u00ed s rekonstrukc\u00ed pro nov\u00e9 vyu\u017eit\u00ed dochovala dodnes.\u00a0",
                "description1": "Drobn\u00fd objekt byl jednotn\u011b pojat\u00fd v historizuj\u00edc\u00edm slohu kombinuj\u00edc\u00edm om\u00edtan\u00e9 plochy s \u010derven\u00fdm re\u017en\u00fdm zdivem. P\u0159ed objektem byl karlovarskou specializovanou spole\u010dnost\u00ed Sch\u00f6berl a spol.\u00a0postaven tov\u00e1rn\u00ed kom\u00edn v\u00fd\u0161ky 30 metr\u016f a sv\u011btlost\u00ed 120 centimetr\u016f. Ten slou\u017eil k odvodu spalin z parn\u00edch kotl\u016f \u2013 v roce 1934 jsou uv\u00e1d\u011bny celkem t\u0159i instalovan\u00e9 kotle o celkov\u00e9 v\u00fdh\u0159evn\u00e9 plo\u0161e 570 m2. Kotle dod\u00e1valy p\u00e1ru dv\u011bma parn\u00edm stroj\u016fm po 300 HP, celkov\u00fd elektrick\u00fd v\u00fdkon elektr\u00e1rny byl 480 kW.",
                "description2": "Po roce 1945 byla elektr\u00e1rna vy\u0159azena z provozu.\u00a0Do dne\u0161n\u00edch dn\u016f si i p\u0159es opravy zachov\u00e1v\u00e1 p\u016fvodn\u00ed r\u00e1z a soukrom\u00fd majitel ji vyu\u017e\u00edv\u00e1 pro vlastn\u00ed pot\u0159ebu. Na kom\u00edn\u011b je osazen ochoz s telekomunika\u010dn\u00ed technologi\u00ed, nicm\u00e9n\u011b um\u00edst\u011bn\u00edm ochozu t\u011bsn\u011b pod hlavic\u00ed je siln\u011b naru\u0161en vizu\u00e1ln\u00ed dojem z architektonicky kvalitn\u011b proveden\u00e9ho kom\u00edna.",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.546553333333334,
                    50.572028333333336
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Mydlovary",
                "place": "Mydlovary",
                "years_in_service": "1926-1998",
                "power": "25MW",
                "sources1": "http://www.encyklopedie.c-budejovice.cz/clanek/elektrarny",
                "sources2": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Zanikl%C3%A9_elektr%C3%A1rny_v_%C4%8Cesku#Elektr%C3%A1rna_Mydlovary",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "Mydlovary",
                "description_short": "Jednalo se o\u00a0prvn\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed v\u00a0\u010cSR, kter\u00e9 m\u011blo ov\u011b\u0159it mo\u017enosti spalov\u00e1n\u00ed\u00a0lignitu, jen\u017e se hojn\u011b vyskytoval v\u00a0okol\u00ed\u00a0Mydlovar. Prvn\u00ed experiment\u00e1ln\u00ed elektr\u00e1rna m\u011bla v\u00fdkon 2 \u00d7 400\u00a0kW, zprovozn\u011bna byla roku 1922, odstavena byla pak v\u00a0roce 1927, o rok d\u0159\u00edve v\u0161ak za\u010dala ji\u017e b\u011b\u017eet definitivn\u00ed elektr\u00e1rna s\u00a0pr\u00e1\u0161kov\u00fdmi kotly a TG1 o\u00a0v\u00fdkonu 3\u00a0MW. V\u00a0roce 1928 najely do provozu dal\u0161\u00ed kotle K3 a K4 a TG2 o\u00a0v\u00fdkonu 6\u00a0MW.",
                "description1": "Dal\u0161\u00ed roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed p\u0159i\u0161lo v\u00a0roce 1935 (kotel K5), v\u00a0roce 1939 nov\u00e9 TG 3 o\u00a0v\u00fdkonu 10\u00a0MW, v\u00a0roce 1940 kotel K6. Dal\u0161\u00ed rozvoj n\u00e1sledoval a\u017e v\u00a0roce 1965 s\u00a0tepl\u00e1rensk\u00fdm kotlem K7 a TG 4 o\u00a0v\u00fdkonu 6\u00a0MW.",
                "description2": "Z\u00e1rove\u0148 se spu\u0161t\u011bn\u00edm tohoto kotle byly definitivn\u011b odstaveny nejstar\u0161\u00ed kotle K1-K4 a TG 1 a rovn\u011b\u017e v\u00a0tomto roce byl postaven 100\u00a0m vysok\u00fd kom\u00edn. V\u00a0roce 1973 p\u0159e\u0161la elektr\u00e1rna na spalov\u00e1n\u00ed sokolovsk\u00e9ho hruboprachu.",
                "description3": "Z\u00a0elektr\u00e1rny se stala sp\u00ed\u0161e tepl\u00e1rna (z\u00e1sobovala MAPE Mydlovary a m\u011bsto \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice) a z\u00a0toho d\u016fvodu byly odstaveny postupn\u011b TG 2 (1976), TG 3 (1984), posledn\u00ed TG 4 o\u00a0v\u00fdkonu 6\u00a0MW byl odstaven v\u00a0roce 1998, \u010d\u00edm\u017e zanikla v\u00a0tomto m\u00edst\u011b v\u00fdroba elekt\u0159iny nep\u0159etr\u017eit\u011b zde trvaj\u00edc\u00ed od roku 1922.",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    14.361852257486733,
                    49.08449219316303
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "\u010cesko Bud\u011bjovick\u00e1",
                "place": "v Novohradsk\u00e9 ulici",
                "years_in_service": "1920-1948",
                "power": "neuvedeno",
                "sources1": "http://www.encyklopedie.c-budejovice.cz/clanek/elektrarny",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "Jiho\u010desk\u00e9 elektr\u00e1rny pod sebou 12,7 MW (hodn\u011b vodn\u00edch)",
                "description_short": "Roku 1920\u00a0byly za\u00a0\u00fa\u010delem systematick\u00e9 elektrifikace ji\u017en\u00edch \u010cech ustaveny\u00a0Jiho\u010desk\u00e9 elektr\u00e1rny, akciov\u00e1 spole\u010dnost se\u00a0s\u00eddlem v\u00a0\u010cesk\u00fdch Bud\u011bjovic\u00edch (J\u010cE). Spole\u010dnost se\u00a0rozhodla vybudovat na\u00a0lignitov\u00e9m lo\u017eisku v\u00a0Mydlovarech tepelnou elektr\u00e1rnu, z\u00a0n\u00ed\u017e by byl dod\u00e1v\u00e1n do\u00a0m\u011bsta proud prim\u00e1rn\u00edm veden\u00edm 22\u00a0kV\u00a0(1922).",
                "description1": "T\u00e9\u017e koupila od\u00a0rakousk\u00e9 spole\u010dnosti 15.\u00a06.\u00a01925\u00a0parn\u00ed elektr\u00e1rna\u00a0v\u00a0Novohradsk\u00e9 ulici, k\u00a0jej\u00ed\u017e likvidaci do\u0161lo 1948.\u00a0Od\u00a0t\u00e9 doby objekt slou\u017e\u00ed jako\u00a0tepl\u00e1rna.",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    14.4852089,
                    48.9678
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Such\u00e1",
                "place": "Obec Such\u00e1 u Polsk\u00fdch hranic",
                "years_in_service": "1916-????",
                "power": "???",
                "sources1": "Nothing",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "???",
                "description_short": "",
                "description1": "",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    18.475749999999998,
                    49.80025
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Plze\u0148",
                "place": "p\u016fvodn\u00ed pivovarsk\u00fd park",
                "years_in_service": "1907-1986",
                "power": "neuveden",
                "sources1": "https://www.prazdroj.cz/1563-bsval-pivovarsk-elektr-rna-plze-sk-ho-prazdroje-otije-inspirativn-mi-peedn-ikami-27-listopadu-bude-hostit-patn-ctou-pechakucha-night-plze",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "Plze\u0148sk\u00fd Prazdroj",
                "description_short": "\u201eElektr\u00e1rna byla uvedena do provozu ji\u017e na p\u0159elomu let 1907/1908 a jej\u00ed energie nap\u00e1jela 134 motor\u016f, 120 obloukov\u00fdch lamp a zhruba 6 200 \u017e\u00e1rovek. Mimo vlastn\u00ed pot\u0159ebu pivovaru dod\u00e1vala elektr\u00e1rna proud tak\u00e9 do obc\u00ed Doubravka, \u00dajezd, Hr\u00e1dek a kr\u00e1tce tak\u00e9 na Letnou",
                "description1": "Elektr\u00e1rna slou\u017eila i\u00a0p\u0159es zna\u010dn\u00e1 v\u00e1le\u010dn\u00e1 poni\u010den\u00ed a\u00a0\u0159adu rekonstrukc\u00ed a\u017e do\u00a0roku 1986, kdy byl cel\u00fd pivovarsk\u00fd z\u00e1vod napojen na plze\u0148skou tepl\u00e1rnu.",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.3885039,
                    49.7482872
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Pardubice",
                "place": "ulice Arno\u0161ta z Pardubic",
                "years_in_service": "1904",
                "power": "(15 MW)",
                "sources1": "pamatkov\u00fdkatalog",
                "sources2": "https://pamatkovykatalog.cz/elektrarna-mesta-pardubic-24537972",
                "type": "\u010derno uheln\u00e1",
                "owner": "Franti\u0161ek K\u0159i\u017e\u00edk -> m\u011bsto Pardubice-> \u010cEZ",
                "description_short": "Postavena firmou Fr. K\u0159i\u017e\u00edka, uvdena do provozu roku 1905. V roce 1911 ji vykupoupilo m\u011bsto Pardubice a st\u00e1v\u00e1 se m\u011bstskou elektr\u00e1rnou, tedy slou\u017e\u00ed pro elektrifikaci Pardubic. Po vzniku \u010cSR a p\u0159ijet\u00ed elektrifika\u010dn\u00edho z\u00e1kona \u010d. 438/1919 Sb. a na\u0159. R\u010cS se st\u00e1v\u00e1 elektr\u00e1rnou svazovou z\u00e1sobuj\u00edc\u00ed \u0161irok\u00e9 okol\u00ed. Postupn\u011b (ve 20. a 30. letech proch\u00e1z\u00ed elektr\u00e1rna modernizac\u00ed. Po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce byla pou\u017e\u00edv\u00e1na jako tepl\u00e1rna a p\u0159estav\u011bna na spalov\u00e1n\u00ed mazutu, v souvislosti s v\u00fdrobou v Paramu (mazut odpadn\u00ed produkt).",
                "description1": "Elktr\u00e1rna byla vybavena 8 parn\u00edmi kotly kter\u00e9 z\u00e1sobovali parou 3 turb\u00edny s v\u00fdkonem v sou\u010dtu 10680 (7964 kW) a 3 parn\u00ed stroje o v\u00fdkonech 2x200hp (149 kW) a 1x400hp (298 kW). Elekt\u0159inu vyr\u00e1b\u011bla 3 dynama o v\u00fdkonu 2x100 kW a 1x270 kW rozvod elkt\u0159iny byl tedy stejnosm\u011brn\u00fd. V letech 1912 a 1916 byly osazeny dva turogener\u00e1tory o v\u00fdkonech 1000 a 1100 kW (st\u0159\u00eddav\u00e9), p\u0159i modernizaci ve 20. letech p\u0159ibyl v roce 1924 turbogener\u00e1tor o v\u00fdkonu 5 MW. P\u0159ibyly tak\u00e9 sychronn\u00ed konvertory pro transformaci stejnosm\u011brn\u00e9ho proudu z dynam na st\u0159\u00eddav\u00fd do tehdej\u0161\u00edho rozvodu. V roce 1937 elektr\u00e1rn\u011b p\u0159ibyla tepl\u00e1rensk\u00e1 funkce a z\u00e1sobovala telep \u010d\u00e1st Parbubic. Po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce p\u0159e\u0161la pln\u011b na tepl\u00e1renskou funkci, kterou plnila do roku 2001. Z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed Pardubic teplem je realizov\u00e1no v elektr\u00e1rny/tepl\u00e1rny Opatovice.",
                "description2": "V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b v are\u00e1liu s\u00eddl\u00ed n\u011bkolik spole\u010dnost\u00ed. V b\u00fdvyl\u00e9 elktr\u00e1rn\u011b se nach\u00e1z\u00ed plynov\u00fd kotel a slou\u017e\u00ed jako z\u00e1lo\u017en\u00ed zdroj pro vyt\u00e1p\u011bn\u00ed Pardubic. Je pod spr\u00e1vou spole\u010dnosti \u010cEZ. ",
                "description3": "V odstavci jsem ozna\u010dil slovo mod\u0159e, bylo by tam dobr\u00e9 ud\u011blat odkaz na Opatovice",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    15.7775633,
                    50.0328394
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Kol\u00edn, p\u016fvodn\u00ed",
                "place": "K\u0159i\u017e\u00edkova, lev\u00fd b\u0159eh Labe",
                "years_in_service": "1916-193x",
                "power": "Nen\u00ed zn\u00e1mo",
                "sources1": "https://www.cestyapamatky.cz/kolinsko/kolin/tepelna-elektrarna",
                "sources2": "",
                "type": "Uhl\u00ed",
                "owner": "Franti\u0161ek K\u0159i\u017e\u00edk -> ESSO",
                "description_short": "Elektr\u00e1rna byla v Kol\u00edn\u011b postavena pro nap\u00e1jen\u00ed obloukov\u00fdch lamp nach\u00e1zej\u00edc\u00edch se nejprve v prostor\u00e1ch Horsk\u00e9ho cukrovaru, aby nahradila malou podnikovou elktr\u00e1rni\u010dku. B\\la postavena firmou Franti\u0161ka K\u0159i\u017e\u00edka v letech 1911-1912 v prostoru mezi ulicemi  Pod Hroby a Zengrova (dnesn\u00ed pr\u016fmyslov\u00e1 z\u00f3na). Na elektr\u00e1rnu bylo postupn\u011b p\u0159ipojeno 37 obc\u00ed. V roce 1916 prodal Fr, K\u0159i\u017e\u00edk elektr\u00e1rnu spole\u010dnosti ESSO (Elektr\u00e1rensk\u00fd svaz st\u0159edolabsk\u00fdch okres\u016f), kter\u00e1 ji v letech 1916-18 zmodernizovala. Ve 20. letech zv\u00fd\u0161ila spot\u0159eba el. energie na tolik, \u017ee ji\u017e tato elktr\u00e1rna v\u00fdkonem nesta\u010dila a tak v letech 1930-32byal vybudov\u00e1na spole\u010dnost\u00ed ESSO nov\u00e1 elktr\u00e1rna na druh\u00e9m b\u0159ehu Labe.",
                "description1": "V odstavci jsem ozna\u010dil slovo mod\u0159e, bylo by tam dobr\u00e9 ud\u011blat odkaz na Kol\u00edn, sou\u010dasn\u00e1",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    15.2145008,
                    50.0234172
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Kol\u00edn, sou\u010dasn\u00e1",
                "place": "prav\u00fd b\u0159eh Labe",
                "years_in_service": "1932-doposud",
                "power": "239,7 MW",
                "sources1": "https://www.cestyapamatky.cz/kolinsko/kolin/tepelna-elektrarna",
                "sources2": "",
                "type": "Uhl\u00ed",
                "owner": "p\u016fvodn\u011b ESSO, nyn\u00ed Veolia",
                "description_short": "Elekr\u00e1rna byla vybudov\u00e1na na m\u00edst\u011b b\u00fdval\u00e9ho Horsk\u00e9ho cukrovaru na prav\u00e9m b\u0159ehu Labe v \u010d\u00edsti Z\u00e1lab\u00ed. Je \u010dasto citov\u00e1na fako architektonick\u00e1 pam\u00e1tka postaven\u00e1 ve stylu funkcionalismu architektem Jaroslavem Fragnerem. P\u016fvodn\u011b byl navr\u017een a postaven d\u011bn\u00fd kom\u00edn vysok\u00fd 117 m a \u0161irok\u00fd 5 m, kter\u00fd byl tehdy nejvy\u0161\u0161\u00edm kom\u00ednem v Evrop\u011b. Elketr\u00e1rna byla osozena uheln\u00fdmi kotli a 3 parn\u00edmi turb\u00ednami (st\u0159\u00eddav\u00fd proud). Po roce 1948 baly zn\u00e1rodn\u011bna a byla p\u0159id\u00e1na do Tepl\u00e1rensk\u00fdch z\u00e1vod\u016f Praha - Hole\u0161ovice, p\u0159e\u0161la \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b na tepl\u00e1rensk\u00fd provoz a bylo v jedn\u00e1ni jej\u00ed zru\u0161en\u00ed. V 60. letech bylo rozhodnuto o jej\u00edm z\u00e1niku byl rozhodnuto o zru\u0161en\u00ed v\u0161ech 3 turb\u00edn a p\u0159e\u0161la na tepl\u00e1rensk\u00fd provoz. Elektr\u00e1rnu na \u010das zachr\u00e1nila op\u011bt stoupaj\u00edc\u00ed popt\u00e1vka o elektrickou energii, kdy v roce 1984 byl zprovozn\u011bn kotel na hn\u011bd\u00e9 uhl\u00ed. \u00dapln\u00e9 odstaven\u00ed elektr\u00e1rny (i tepl\u00e1rny) bylo pl\u00e1nov\u00e1no na rok 1989 v souvislosti s v\u00fdstavbou parn\u00edho nap\u00e1je\u010de z el. Chvaletice. Na\u0161t\u011b\u0161n\u00ed (pro elektr\u00e1rnu) do\u0161lo ke zm\u011bn\u011b politick\u00fdch a spole\u010densk\u00fdch pom\u011br\u016f. V roce 1992 vznikla akciov\u00e1 spole\u010dnostElektr\u00e1rna Kol\u00edn, bylo rozhodnuto k n\u00e1vrtu k v\u00fdrob\u011b elekt\u0159iny a v roce 1994 byl spu\u0161t\u011bn provoz kotle K6 pro spalov\u00e1n\u00ed plynu. Elekr\u00e1rna do sou\u010dasnostije\u0161t\u011b n\u011bkolikr\u00e1t zm\u011bnila majitele a v roce 2003 v n\u00ed byl uveden do provozu sou\u010dasn\u00fd hlavn\u00ed zdroj hn\u011bdouheln\u00fd kotel K8. V sou\u010dasnosti je majitelem spole\u010dnosti Veolia.       ",
                "description1": "V odstavci jsem ozna\u010dil slovo mod\u0159e, bylo by tam dobr\u00e9 ud\u011blat odkaz na Kol\u00edn, p\u016fvodn\u00ed",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    15.209115,
                    50.0303975
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Chvaletice",
                "place": "Chvaletice, Trn\u00e1vka (n\u011bkde mezi)",
                "years_in_service": "1979-doposud",
                "power": "820",
                "sources1": "",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "V sou\u010dasnoti 7 energy",
                "description_short": "Postavena v letch 1973-1979 na m\u00edst\u011b po t\u011b\u017eb\u011b pyritu. Do roku 2021 \u0161lo o nejlad\u0161\u00ed uhelnou elektr\u00e1rnu v \u010cR. M\u00e1 4 hm\u011bdouhlen\u00e9 kotle a 4 rovnotlak\u00e9 kondenza\u010dn\u00ed turb\u00edny, nap\u011bt\u00ed na svork\u00e1ch gener\u00e1toru je 15,75 kV a je pomoc\u00ed blokov\u00fdch transform\u00e1tor\u016f p\u0159ev\u00e1d\u011bno a p\u0159ipojeno na linku 400 kW. Elketr\u00e1rna je typick\u00e1 sv\u00fdm 300 m vysok\u00fdm kom\u00ednem a 4 100 m vysok\u00fdmi a 60 m  v r\u016fm\u011bu m\u011b\u0159ic\u00edmi chladic\u00edmi v\u011b\u017eemi. Po roce 1989 byla elektr\u00e1rna provozov\u00e1na spole\u010dnost\u00ed \u010cEZ. V roce 2011 bylo uva\u017eov\u00e1no  zru\u0161en\u00ed elektr\u00e1rny,p\u0159\u00edpadn\u011b jej\u00edm prodeji, jedn\u00edm z d\u016fvod\u016f byl n\u00e1kup emes\u00edch povolenek a obecn\u011b problematika vypou\u0161t\u011bn\u00fdch emis\u00ed. Elektr\u00e1rna se nakonec dostala spole\u010dnosti Sev.en EC, kter\u00e1 v roce 2016 zah\u00e1jila jej\u00ed modernizaci ke sn\u00ed\u017een\u00ed vypou\u0161t\u011bn\u00fdch emis\u00ed. Krom\u011b elekr\u00e1rensk\u00e9ho provozu je odpadn\u00ed teplo vyu\u017e\u00edv\u00e1no k dod\u00e1vk\u00e1m tepla do m\u011bsta Chvaletice, obce Trn\u00e1vka, dvou pr\u016fmyslov\u00fdch are\u00e1l\u016f mezi m\u011bstem a elektr\u00e1rnou a pro vlastn\u00ed provoz elektr\u00e1rny. Od pl\u00e1novan\u00e9ho parovodu do Kol\u00edna bylo nakonec upu\u0161t\u011bno, byl by neefektivn\u00ed.   ",
                "description1": "V odstavci jsem ozna\u010dil slovo mod\u0159e, bylo by tam dobr\u00e9 ud\u011blat odkaz na Kol\u00edn, sou\u010dasn\u00e1",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    15.452777777777778,
                    50.02861111111111
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Opatovice",
                "place": "",
                "years_in_service": "1959-doposud",
                "power": "360",
                "sources1": "https://www.eop.cz/historie-soustavy",
                "sources2": "https://pardubicky.denik.cz/zpravy_region/uhli-v-opatovicich-chteli-soudruzi-nahradit-uranem-20191020.html",
                "type": "Vedeno jako kogenera\u010dn\u00ed uheln\u00e1 elektr\u00e1rna",
                "owner": "EOP",
                "description_short": "Uvedena do provozu roku 1959 (prvn\u00ed blok), od za\u010d\u00e1tku pojektov\u00e1na pro elektr\u00e1rensk\u00fd i tepl\u00e1rensk\u00fd provoz. Skl\u00e1d\u00e1 se z 6 blok\u016f, kter\u00e9 byly v\u0161echny uvedeny do provozu do roku 1960. V roce 1969 byla schv\u00e1lena studie CZT (centr\u00e1ln\u00ed z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed teplem) a elektr\u00e1rna byla postupn\u011b p\u0159ipojov\u00e1na jako tepl\u00e1rna pro z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed teplem Pardubic, Hradce Kr\u00e1lov\u00e9 a okol\u00ed. Pro v\u00fdrobu el. energie je vybavena kotli s pr\u00e1\u0161kov\u00fdm spalov\u00e1n\u00edm a 3 kondenza\u010dn\u00edmi, 2 odb\u011brov\u00fdmi a 1 protitlakou turb\u00ednou. V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b je v pl\u00e1nu p\u0159estav\u011bn\u00ed elektr\u00e1rny pro spalov\u00e1n\u00ed plynu.",
                "description1": "V roce 1980 byla zah\u00e1jena p\u0159\u00edprava na hled\u00e1n\u00ed lokality nov\u00e9 jadern\u00e9 elektr\u00e1rny v\u00fdchodn\u00ed \u010dechy, kde hr\u00e1lo um\u00edst\u011bn\u00ed stav\u00e1j\u00edc\u00ed elektr\u00e1rny zna\u010dnou roli. Pl\u00e1n uva\u017eoval s postaven\u00edm JE v m\u00edstech st\u00e1vaj\u00edc\u00ed uheln\u00e9 s v\u00fdkonem 2x1GW. Stavba by byla pl\u00e1nov\u00e1na v letech 1994-2000. Ov\u0161em po nehod\u011b v \u010cernobylu a n\u00e1sledn\u00e9 zm\u011bn\u011b politick\u00e9ho re\u017eimu v zemi bylo um\u00edst\u011bn\u00ed v bl\u00edzkosti m\u011bst Pardubice a Hrdec Kr\u00e1lov\u00e9 vyhodnoceno jako nevhodn\u00e9 a tyto pl\u00e1ny kompletn\u011b zanikly.",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    15.7909706,
                    50.1269586
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "M\u011bln\u00edk I",
                "place": "P\u0159ibli\u017en\u011b 13 km pod sooutokem Labe a Vltavy  ",
                "years_in_service": "1960",
                "power": "240",
                "sources1": "https://www.svetenergie.cz/cz/energetika-zblizka/uhelne-elektrarny/uhelne-elektrarny-cez/elektrarna-melnik",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "Od roku 1993 Energotrans, 2012 100% akciov\u00fd pod\u00edl \u010cEZ",
                "description_short": "Stavba byla zah\u00e1jena v roce 1956 a do provozu byla uvedena v roce 1960. V osmdes\u00e1t\u00fdch letech za\u010dala p\u0159estavba na tepl\u00e1rnu sou\u010dasn\u011b byla zah\u00e1jena v\u00fdstavba tepeln\u00e9ho napaje\u010de do Pra\u017esk\u00e9 tepeln\u00e9 soustavy. Dod\u00e1vka tepla pro Prahu byla zah\u00e1jena roku 1995.  ",
                "description1": "4 Kotle na spalov\u00e1n\u00ed hn\u011bd\u00e9ho uhl\u00ed s parn\u00edmi turb\u00ednami poh\u00e1n\u011bj\u00edc\u00edmi 4 turbogener\u00e1tory \u00e1 60MW. ",
                "description2": "M\u011bln\u00edk I, II, III tu m\u00e1me rozd\u011blen, ale je to jeden are\u00e1l tak\u017ee bych to dal do jednoho",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    14.4172844,
                    50.4138506
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "M\u011bln\u00edk II",
                "place": "",
                "years_in_service": "1966",
                "power": "220",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr/elektrarna-melnik-58183",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "Od roku 1993 Energotrans, 2012 100% akciov\u00fd pod\u00edl \u010cEZ",
                "description_short": "V roce 1971 uvedeny do provozu 4 bloky po 110 MW. V 80. letech postupn\u011b modernizov\u00e1ny elektroduhlova\u010de. ",
                "description1": "V r\u00e1mci realizace \u00fatlumov\u00e9ho programu zdroj\u016f \u010cEZ do\u0161lo k rozhodnut\u00ed provozovat po nabyt\u00ed nov\u00e9 ekologick\u00e9 legislativy (od 1. 1. 1999) pouze dva bloky.",
                "description2": "V letech 1994-1996 pro\u0161ly dva pokra\u010duj\u00edc\u00ed bloku celkovou rekonstrukc\u00ed. Byly naistalovan\u00e9 nov\u00e9 turb\u00edny s mo\u017enost\u00ed odb\u011bru tepla i v hork\u00e9 vod\u011b. Prim\u00e1rn\u00edm c\u00edlem bylo sn\u00ed\u017een\u00ed emis\u00ed NOx. V roce 1998 bylo pokra\u010dov\u00e1no v modernizaci hlavn\u011b z hlediska odsi\u0159ov\u00e1n\u00ed.",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    14.4172844,
                    50.4138506
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "M\u011bln\u00edk III",
                "place": "",
                "years_in_service": "1981",
                "power": "500",
                "sources1": "https://www.svetenergie.cz/cz/energetika-zblizka/uhelne-elektrarny/uhelne-elektrarny-cez/elektrarna-melnik",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "Od roku 1993 Energotrans, 2012 100% akciov\u00fd pod\u00edl \u010cEZ",
                "description_short": "Elektr\u00e1rna s jedn\u00edm blokem 500 MW uvedena do trval\u00e9ho provozu v roce 1981, ve sv\u00e9 dob\u011b to byl blok s nejv\u011bt\u0161\u00edm v\u00fdkon v republice. Pro\u0161el v pr\u016fb\u011bhu rekonstrukcemi pro zlep\u0161en\u00ed ekologi\u010dnosti a ekomom\u010dnosti provozu, d\u00edky tomu bylo v leteh 1994-1998 rozhodnuto o prodlou\u017een\u00ed \u017eivotnosti elketr\u00e1rny o dal\u0161\u00edch nejm\u00e9n\u011b 20 let.",
                "description1": "Pro vyu\u017eit\u00ed vyt\u00e9kaj\u00edc\u00ed vody z elektr\u00e1rny byla v are\u00e1lu postavena MVE.",
                "description2": "",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    14.4172844,
                    50.4138506
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "T\u0159ebovice",
                "place": "ostrava",
                "years_in_service": "1933-sou\u010dasnost",
                "power": "2x 21 MW, zni\u010dena nem\u011bckou arm\u00e1dou; 65MW 1939; 285,5MW 1955; ",
                "sources1": "https://www.historickaostrava.cz/elektrarna-v-ostrave-trebovicich/",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "Veolia Energie \u010cR",
                "description_short": "V roce 1920 byla zalo\u017eena spole\u010dnost Moravskoslezsk\u00e9 elektr\u00e1rny se s\u00eddlem v Moravsk\u00e9 Ostrav\u011b s p\u016fvodn\u00edm akciov\u00fdm kapit\u00e1lem 15 mil. K\u010ds. Tato spole\u010dnost m\u011bla na starost obvod \u017eupy moravskoslezsk\u00e9, tedy skoro cel\u00e9 Opavsko, T\u011b\u0161\u00ednsko a v\u00fdchodn\u00ed Moravu a\u017e po Radho\u0161\u0165 a B\u011blot\u00edn. Z\u00e1sobovac\u00ed oblast MSE tvo\u0159ilo \u00fazem\u00ed o rozloze 4560 km2, ve kter\u00e9m bylo 28 soudn\u00edch okres\u016f s 511 obcemi a celkem 845.000 obyvateli.\u00a0",
                "description1": "Z po\u010d\u00e1tku MSE nakupovala elekt\u0159inu od d\u016fln\u00edch elektr\u00e1ren, v pr\u016fb\u011bhu let v\u0161ak pl\u00e1novala postavit vlastn\u00ed parn\u00ed elektr\u00e1rnu v ostravsk\u00e9m kamenouheln\u00e9m rev\u00edru. Na popud Ing. Lista se ob\u011b elektr\u00e1rensk\u00e9 spole\u010dnosti (MSE i SME) dohodly na spole\u010dn\u00e9 v\u00fdstavb\u011b parn\u00ed elektr\u00e1rny v T\u0159ebovic\u00edch.",
                "description2": "T\u0159ebovick\u00e1 elektr\u00e1rna byla vyprojektov\u00e1na ji\u017e ve 20.letech 20. stolet\u00ed, ale k zah\u00e1jen\u00ed v\u00fdstavby do\u0161lo v roce\u00a01929, kdy byla vyps\u00e1na sout\u011b\u017e na v\u00fdstavbu \u00fast\u0159edny 40, p\u0159\u00edpadn\u011b 100 atm. a v\u00edce. S ohledem na nejhospod\u00e1rn\u011bj\u0161\u00ed \u0159e\u0161en\u00ed bylo rozhodnuto o v\u00fdstavb\u011b vysokotlak\u00e9 \u00fast\u0159edny 130 atm., kter\u00e1 ze v\u0161ech sout\u011b\u017en\u00edch projekt\u016f slibovala nejp\u0159\u00edzniv\u011bj\u0161\u00ed vyu\u017eit\u00ed tepla. O um\u00edst\u011bn\u00ed elektr\u00e1rny v T\u0159ebovic\u00edch rozhodla bl\u00edzkost uheln\u00fdch dol\u016f, dostupn\u00e1 voda z \u0159eky Opavy i dostate\u010dn\u00fd prostor pro p\u0159\u00edpadn\u00e9 roz\u0161i\u0159ov\u00e1n\u00ed.\u00a0",
                "description3": "V\u00fdstavba elektr\u00e1rny za\u010dala v roce\u00a01931. Hlavn\u00ed halu tvo\u0159\u00ed ocelov\u00e1 konstrukce s vyzd\u00edvkou z re\u017en\u00e9ho zdiva. V are\u00e1lu byly postaveny dv\u011b n\u00e1dr\u017ee na vodu, proto\u017ee bl\u00edzk\u00e1 \u0159eka m\u011bla hlavn\u011b v l\u00e9t\u011b n\u00edzk\u00fd pr\u016ftok vody. V elektr\u00e1rn\u011b byly vnit\u0159n\u00ed rozvody na 22kV pro pot\u0159eby MSE a dom\u00e1c\u00ed rozvodny na 3000V a 380V. Vedle budov elektr\u00e1rny byla postavena venkovn\u00ed nekryt\u00e1 rozvodna na 110kV, odkud vych\u00e1zela dv\u011b d\u00e1lkov\u00e1 veden\u00ed sm\u011brem na P\u0159erov a \u017dilinu.\u00a0\u00a0N\u00e1klady na v\u00fdstavbu dos\u00e1hly \u010d\u00e1stky zhruba 80 milionu K\u010ds.\u00a0",
                "description4": "T\u0159ebovick\u00e1 elektr\u00e1rna byla spu\u0161t\u011bna dne\u00a01. \u010dervence 1933. Po spu\u0161t\u011bn\u00ed provozu se jednalo o nejsiln\u011bj\u0161\u00ed vysokotlakou elektrickou \u00fast\u0159ednu na sv\u011bt\u011b, nejv\u011bt\u0161\u00ed elektr\u00e1rnu na Morav\u011b a z\u00e1rove\u0148 nejmodern\u011bj\u0161\u00ed ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b. Prvn\u00ed etapa v\u00fdstavby byla dokon\u010dena v roce\u00a01939, elektr\u00e1rna m\u011bla tehdy v\u00fdkon 65 MW.",
                "description5": "A\u010dkoliv elektr\u00e1rna pracovala s nejhor\u0161\u00edm ostravsk\u00fdm uhl\u00edm, cel\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed se vyzna\u010dovalo p\u0159ekvapuj\u00edc\u00ed \u010distotou. Uhl\u00ed se automaticky v\u00e1\u017eilo a pomoc\u00ed mechanick\u00fdch dopravn\u00edk\u016f bylo dopraveno do ml\u00fdnice. Ohromn\u00e9 ml\u00fdny uhl\u00ed pohltily a semlely na prach, kter\u00fd ventil\u00e1tory nafoukaly do z\u00e1sobn\u00edk\u016f, um\u00edst\u011bn\u00fdch vysoko pod st\u0159echou kotelny. Kotelna byla 35 metr\u016f vysok\u00e1 budova v n\u00ed\u017e bylo \u010disto a topi\u010d v\u0161e ovl\u00e1dat pomoc\u00ed p\u0159\u00edstroj\u016f, kter\u00e9 informovaly o prob\u00edhaj\u00edc\u00edch procesech.\u00a0Struska a pop\u00edlek koteln\u00edch agreg\u00e1t\u016f se odplavuje do jam na strusku, le\u017e\u00edc\u00edch mimo budovu, odkud se nakl\u00e1d\u00e1 do vagonu a pot\u00e9 odv\u00e1\u017e\u00ed na skl\u00e1dky v okol\u00ed.",
                "description6": "B\u011bhem druh\u00e9 etapy v\u00fdstavby v letech\u00a01950 a\u017e 1955\u00a0byl v\u00fdkon elektr\u00e1rny zv\u00fd\u0161en na 285,5 MW. V t\u00e9to etap\u011b byl tak\u00e9 postaven t\u0159et\u00ed kom\u00edn, pozd\u011bji tak\u00e9 t\u0159i nov\u00e9 chlad\u00edc\u00ed v\u011b\u017ee.\u00a0"
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    18.2116,
                    49.8316
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "V\u00edtkovice",
                "place": "ostrava",
                "years_in_service": "v\u00edc jak 1947- sou\u010dasnost",
                "power": "3x342",
                "sources1": "https://cs.wikipedia.org/wiki/Elektr\u00e1rna_V\u00edtkovice",
                "sources2": "",
                "type": "\u010dernouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "V elektr\u00e1rn\u011b jsou um\u00edst\u011bny t\u0159i koteln\u00ed jednotky s tepeln\u00fdm v\u00fdkonem 342\u00a0MW. Tyto kotly vyprodukuj\u00ed 4000\u00a0TJ\u00a0p\u00e1ry\u00a0za rok. Tato p\u00e1ra slou\u017e\u00ed z 55\u00a0% k produkci elektrick\u00e9 energie, zb\u00fdvaj\u00edc\u00ed \u010d\u00e1st energie se vyu\u017e\u00edv\u00e1 pro v\u00fdrobu tepla, jeho\u017e ro\u010dn\u00ed produkce je 210 000\u00a0MWh.[1]",
                "description1": "Pod tento z\u00e1vod spad\u00e1 tak\u00e9 mobiln\u00ed v\u00fdtopna na zemn\u00ed plyn, kter\u00e1 je um\u00edst\u011bna ve firm\u011b\u00a0V\u00edtkovice Steel. Tato v\u00fdtopna disponuj\u00edc\u00ed tepeln\u00fdm v\u00fdkonem 18 MW a ro\u010dn\u00ed produkc\u00ed 200 TJ slou\u017e\u00ed k v\u00fdrob\u011b p\u00e1ry pro pot\u0159ebu vakuov\u00e9ho lit\u00ed oceli.[1]",
                "description2": "Provozovatelem tohoto energetick\u00e9ho zdroje byla od roku 2000 spole\u010dnost Energetika V\u00edtkovice, a.s., jeho\u017e jedin\u00fdm akcion\u00e1\u0159em byla Severomoravsk\u00e1 energetika, a.s. 26. \u0159\u00edjna 2007 se jedin\u00fdm akcion\u00e1\u0159em t\u00e9to firmy stala spole\u010dnost \u010cEZ. 1. \u0159\u00edjna 2008 spole\u010dnost Energetika V\u00edtkovice zanikla bez likvidace, nebo\u0165\u00a0f\u00fazovala\u00a0s mate\u0159skou spole\u010dnost\u00ed \u010cEZ.[2]",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    18.273899999999998,
                    49.8161
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Na Z\u00e1most\u00ed",
                "place": "ostrava",
                "years_in_service": "1896-1945",
                "power": "do 1MW nejsp\u00ed\u0161",
                "sources1": "https://www.historickaostrava.cz/stara-elektrarna-na-zamosti/",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "??",
                "description_short": "Obecn\u00ed elektr\u00e1rna ve Slezsk\u00e9 Ostrav\u011b byla vybudov\u00e1na v roce 1896. Elektr\u00e1rna nap\u00e1jela \u010derpac\u00ed stanici vod\u00e1rny, s\u00ed\u0165 ve\u0159ejn\u00e9ho elektrick\u00e9ho osv\u011btlen\u00ed a pozd\u011bji i \u00fazkorozchodnou tramvajovou tra\u0165 do Mich\u00e1lkovic a Hru\u0161ova.",
                "description1": "V souvislost se stavbou nov\u00e9ho vodojemu na Hladnov\u011b do\u0161lo k postaven\u00ed v\u016fbec prvn\u00ed elektr\u00e1rny na Ostravsku. Do vodojemu v elektr\u00e1rn\u011b na Z\u00e1most\u00ed byla samosp\u00e1dem p\u0159iv\u00e1d\u011bna voda\u00a0z lesa D\u016fl\u0148\u00e1ku. Z vodojemu v elektr\u00e1rn\u011b byla voda p\u0159e\u010derp\u00e1v\u00e1na \u010derpadly do zemn\u00edho vodojemu na Jaklovci.\u00a0",
                "description2": "Tehdej\u0161\u00ed obci Polsk\u00e1 Ostrava byla 28. \u0159\u00edjna 1895 ud\u011blena koncese na stavbu a provozov\u00e1n\u00ed elektr\u00e1rny.\u00a0Projekt a stavbu provedl m\u00edstn\u00ed, n\u00e1rodnostn\u011b \u010desk\u00fd architekt a stavitel Bohumil \u017didlick\u00fd. Strojn\u00ed vybaven\u00ed (kotle a rychlob\u011b\u017en\u00e9 parn\u00ed stroje) dodaly adamovsk\u00e9 stroj\u00edrny Bromovsk\u00fd, Schulz & Sohr. V budov\u011b elektrick\u00e9 centr\u00e1ly byla kotelna, strojovna, vod\u00e1rensk\u00e1 m\u00edstnost, skladi\u0161t\u011b a d\u00edlna. Ve vedlej\u0161\u00ed budov\u011b byly kancel\u00e1\u0159e. Sou\u010d\u00e1st\u00ed elektr\u00e1rny byl tak\u00e9 kom\u00edn vysok\u00fd 35 metr\u016f.",
                "description3": "Elektr\u00e1rna vyr\u00e1b\u011bla stejnosm\u011brn\u00fd proud 2x 150V. P\u016fvodn\u011b dod\u00e1vala proud 80 odb\u011bratel\u016fm, v\u010detn\u011b J\u00e1my Terezie a koksovny J\u00e1my Trojice.\u00a0",
                "description4": "\u010cerpac\u00ed stanice vodovodu byla um\u00edst\u011bna v \u201eCentr\u00e1ln\u00ed stanici pro elektrick\u00e9 osv\u011btlen\u00ed\u201c pravd\u011bpodobn\u011b z \u00fasporn\u00fdch d\u016fvod\u016f, proto\u017ee obsluha elektr\u00e1rny a vod\u00e1rny byla spojena. Elektrick\u00e1 energie byla vyu\u017e\u00edv\u00e1na pro pohon p\u00edstov\u00e9ho \u010derpadla.\u00a0",
                "description5": "V roce 1911 byly p\u0159istav\u011bny suter\u00e9nn\u00ed prostory pro akumul\u00e1tor, kter\u00fd nap\u00e1jel tramvajovou tra\u0165 do Mich\u00e1lkovic a po roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed o dal\u0161\u00ed kotel a parn\u00ed stoj o v\u00fdkonu 200 kon\u00ed i tramvajovou tra\u0165 do Hru\u0161ova.\u00a0",
                "description6": "V roce 1914 byl parn\u00ed pohon p\u0159em\u011bn\u011bn na pohon elektrick\u00fd. Ve stejn\u00e9m roce byla postavena elektr\u00e1rna na koksovn\u011b Karolina a transforma\u010dn\u00ed stanice na dole Terezie.\u00a0"
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    18.297148882264935,
                    49.839471541854834
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Moravsk\u00e1 Ostrava",
                "place": "ostrava",
                "years_in_service": "1896-1967",
                "power": "28,7 MW????",
                "sources1": "https://www.historickaostrava.cz/elektrarna-moel/",
                "sources2": "",
                "type": "Uheln\u00e1",
                "owner": "Karol\u00edna",
                "description_short": "Historie elektr\u00e1rny za\u010d\u00edn\u00e1 v kv\u011btnu roku 1896, kdy m\u011bsto Moravsk\u00e1 Ostrava ud\u011blilo budape\u0161\u0165sk\u00e9 firm\u011b Ganz&Comp. koncesi na v\u00fdstavbu a provozov\u00e1n\u00ed m\u011bstsk\u00e9 elektr\u00e1rny a to na dobu pades\u00e1ti let. V prosinci t\u00e9ho\u017e roku byly dokon\u010den\u00e9 dva kotle s parn\u00edm strojem a 600kW gener\u00e1torem a byl zah\u00e1jen zku\u0161ebn\u00ed provoz. V lednu 1898 byla elektr\u00e1rna i s rozvodnou dokon\u010dena a zprovozn\u011bna.",
                "description1": "V roce 1900 spole\u010dnost Ganz&Comp. zakl\u00e1d\u00e1 Moravskoostravskou elektr\u00e1renskou akciovou spole\u010dnost (odtud MOEL) se z\u00e1kladn\u00edm kapit\u00e1lem 2,5 milionu korun, kter\u00e1 elektr\u00e1rnu p\u0159evzala.",
                "description2": "Na p\u0159elomu stolet\u00ed neust\u00e1le rostla spot\u0159eba energie, obzvl\u00e1\u0161t\u011b v souvislosti s budov\u00e1n\u00edm m\u00edstn\u00edch drah s elektrick\u00fdm nap\u00e1jen\u00edm. V kv\u011btnu 1901 zde byl zah\u00e1jen provoz patn\u00e1cti elektrick\u00fdch tramvaj\u00ed.",
                "description3": "Po roce 1918 se akcion\u00e1\u0159em elektr\u00e1rny stalo m\u011bsto Moravsk\u00e1 Ostrava. Elektr\u00e1rna i dal\u0161\u00ed provozy se modernizuj\u00ed a roz\u0161i\u0159uj\u00ed. V meziv\u00e1le\u010dn\u00e9 dob\u011b vzrostl akciov\u00fd kapit\u00e1l spole\u010dnosti a\u017e na 11 milion\u016f K\u010d.",
                "description4": "V roce 1959 byla elektr\u00e1rna upravena na v\u00fdtopnu pro budovan\u00e9 s\u00eddli\u0161t\u011b Jind\u0159i\u0161ka. V\u00fdroba elekt\u0159iny st\u00e1le klesala a v roce 1961 byla zastavena trvale. B\u00fdval\u00e1 elektr\u00e1rna pak byla p\u0159ejmenov\u00e1na na Tepl\u00e1rnu Ostrava.",
                "description5": "Nejstar\u0161\u00ed ostravsk\u00e1 elektr\u00e1rna MOEL ukon\u010dila provoz 9/11 1967.",
                "description6": "Rozvodna na rozd\u00edl od elektr\u00e1rny v\u0161ak fungovala st\u00e1le. V 80t\u00fdch letech byla modernizov\u00e1na v souvislosti s p\u0159echodem m\u011bsta z nap\u011bn\u00ed 6kV na 22kV. Od roku 1996 slou\u017eila jen jako provozn\u00ed z\u00e1loha."
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    18.282809508970043,
                    49.835383379906155
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "P\u0159erov",
                "place": "m\u011bsto P\u0159erov",
                "years_in_service": "1919-1965",
                "power": "do 10 MW, 1929- 30 MW?",
                "sources1": "https://issuu.com/vkol/docs/krok_03-2022_oba_lka_www3_1_/s/16645659",
                "sources2": "",
                "type": "uheln\u00e1",
                "owner": "St\u0159edomoravsk\u00e1 elektr\u00e1rna, spole\u010dnost s ru\u010den\u00edm omezen\u00fdm v P\u0159erov\u011b",
                "description_short": " Jde o unik\u00e1tn\u00ed industri\u00e1ln\u00ed stavbu vystav\u011bnou v duchu geometrick\u00e9 moderny podle n\u00e1vrhu pra\u017esk\u00e9ho architekta Ladislava Sk\u0159iv\u00e1nka a do provozu byla uvedena v roce 1920.",
                "description1": "Rostouc\u00ed spot\u0159eba elekt\u0159iny si vynutila roz\u0161\u00ed\u0159en\u00ed p\u0159erovsk\u00e9 elektr\u00e1rny v l. 1927 \u2013 1929 o dal\u0161\u00ed turbogener\u00e1tory, t\u00edm v\u0161ak byly jej\u00ed v\u00fdrobn\u00ed rezervy vy\u010derp\u00e1ny.",
                "description2": "V \u0159\u00edjnu 1938, po odstoupen\u00ed severomoravsk\u00fdch \u00fazem\u00ed Sudet N\u011bmecku, byla na p\u0159\u00edkaz \u0159\u00ed\u0161sk\u00e9ho ministerstva hospod\u00e1\u0159stv\u00ed z\u0159\u00edzena v Opav\u011b spole\u010dnost\u00ed Elektrowerke, A. G. Berlin d\u016fv\u011brnick\u00e1 spr\u00e1va v\u00fdroben elekt\u0159iny a rozvodn\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed SME le\u017e\u00edc\u00edch v oblasti Sudet. Elektrowerke, resp. Reichselektrowerke A. G. Berlin pak, op\u011bt na p\u0159\u00edkaz \u0159\u00ed\u0161sk\u00e9ho ministerstva hospod\u00e1\u0159stv\u00ed, zah\u00e1jila jedn\u00e1n\u00ed o koupi elektr\u00e1rny v T\u0159ebovic\u00edch, v\u010detn\u011b p\u0159\u00edslu\u0161n\u00fdch rozvodn\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed. Odprodej elektr\u00e1rny, resp. jej\u00ed ide\u00e1ln\u00ed poloviny pat\u0159\u00edc\u00ed SME, byl schv\u00e1len na XIX. \u0159\u00e1dn\u00e9 valn\u00e9 hromad\u011b 19. 7. 1940. Sou\u010dasn\u011b v\u0161ak musela b\u00fdt uzav\u0159ena smlouva o odb\u011bru elekt\u0159iny z t\u0159ebovick\u00e9 elektr\u00e1rny, proto\u017ee vodn\u00ed elektr\u00e1rna ve Str\u017ei u Krom\u011b\u0159\u00ed\u017ee mohla kr\u00fdt jen nepatrnou pot\u0159ebu proudu pro z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed \u00fazem\u00ed v p\u016fsobnosti SME i p\u0159esto, \u017ee se zmen\u0161ilo t\u00e9m\u011b\u0159 o polovinu. P\u016fvodn\u00ed p\u0159erovsk\u00e1 elektr\u00e1rna byla schopna vykr\u00fdvat pouze tzv. odb\u011brov\u00e9 \u0161pi\u010dky. Takto dod\u00e1van\u00e1 elekt\u0159ina m\u011bla b\u00fdt hrazena odpo\u010dty z pod\u00edlu kupn\u00ed ceny za elektr\u00e1rnu v T\u0159ebovic\u00edch, kter\u00fd n\u00e1le\u017eel SME.",
                "description3": "Kontakty s Moravsko-slezsk\u00fdmi elektr\u00e1rnami Moravsk\u00e1 Ostrava zapo\u010dat\u00e9 p\u0159i v\u00fdstavb\u011b a vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed elektr\u00e1rny v T\u0159ebovic\u00edch vy\u00fastily v r. 1941 ve f\u00fazi obou firem. F\u00fazi schv\u00e1lila mimo\u0159\u00e1dn\u00e1 valn\u00e1 hromada 12. 9. 1941, sou\u010dasn\u011b do\u0161lo i ke zm\u011bn\u011b n\u00e1zvu firmy na \u201eV\u00fdchodomoravsk\u00e9 elektr\u00e1rny, akciov\u00e1 spole\u010dnost v P\u0159erov\u011b\u201c. Do obchodn\u00edho rejst\u0159\u00edku Krajsk\u00e9ho soudu v Olomouci byla zm\u011bna zaps\u00e1na 25. 11. 1941 (d\u00e1le viz archivn\u00ed fond \u201eV\u00fdchodomoravsk\u00e9 elektr\u00e1rny, akciov\u00e1 spole\u010dnost v P\u0159erov\u011b\u201c, \u010d. NAD: 2291*).",
                "description4": "Tepeln\u00e1 elektr\u00e1rna P\u0159erova odeb\u00edrala ostravsk\u00e9 uhl\u00ed z dol\u016f Anselm, Betyna, \u0160alamoun a \u017dofie v mno\u017estv\u00ed 7260 t/rok. V koteln\u011b bylo instalov\u00e1ny 4 strmotrubn\u00e9 kotle s ro\u0161ty Weck v\u00fdroby Sl\u00e1dek/Spojen\u00e9 stroj\u00edrny. P\u00e1ra rozt\u00e1\u010dela 2 parn\u00ed turb\u00edny o v\u00fdkonech 2000 a 7200 ks. Elekt\u0159inu vyr\u00e1b\u011bly 2 gener\u00e1tory o v\u00fdkonu 1200 kW z roku 1919 od firmy BBC a o v\u00fdkonu 4550 kW z roku 1921 od firmy \u010cMK. Dopl\u0148uj\u00edc\u00edm strojem byl 1 motorgener\u00e1tor o v\u00fdkonu 23 kW. Z\u00e1lo\u017en\u00edm zdrojem byla 63 \u010dl\u00e1nkov\u00fd akumul\u00e1tor o kapacit\u011b 135 Amp/h. V rozvodn\u011b byly osazeny dva transform\u00e1tory o v\u00fdkonu 4000 kVA z roku 1921 od firmy \u010cMK.",
                "description5": "Elektr\u00e1rna m\u00e1 vysok\u00fd region\u00e1ln\u00ed v\u00fdznam v r\u00e1mci historick\u00e9ho v\u00fdvoje elektrizace Moravy jako sou\u010d\u00e1sti celkov\u00e9 koncepce soustavn\u00e9 elektrizace \u010ceskoslovensk\u00e9 republiky, kter\u00e1 vych\u00e1zela ze z\u00e1kona ze dne 22. 7. 1919, \u010d. 438 Sb., o st\u00e1tn\u00ed podpo\u0159e p\u0159i zah\u00e1jen\u00ed soustavn\u00e9 elektrizace. Jedine\u010dn\u00e9 architektonick\u00e9 \u0159e\u0161en\u00ed spo\u010d\u00edv\u00e1 v kombinaci funk\u010dn\u00ed stavby s reprezentativn\u00ed architektonickou formou a detailem. Mimo\u0159\u00e1dn\u00e9 je zachov\u00e1n\u00ed autentick\u00e9 podoby architektury zejm. provozon\u011b administrativn\u00ed budovy, v\u010detn\u011b zachovan\u00fdch architektonick\u00fdch detail\u016f, jako jsou nap\u0159\u00edklad detail zobo\u0159ezu na fas\u00e1d\u00e1ch, kontrastn\u00ed u\u017eit\u00ed \u010derven\u00fdch p\u00e1len\u00fdch a re\u017en\u00fdch cihel atd. Nesporn\u00e1 je urbanistick\u00e1 hodnota, nebo\u0165 se jedn\u00e1 o v\u00fdznamnou dominantu P\u0159erova, kter\u00e1 je ned\u00edlnou sou\u010d\u00e1st\u00ed historicky ust\u00e1len\u00fdch panoramatick\u00fdch pohled\u016f na m\u011bsto. Kom\u00edny z tmav\u00fdch cihel s kovov\u00fdmi skru\u017eemi jsou charakteristick\u00fdm vizu\u00e1ln\u00edm znakem m\u011bsta v bl\u00edzk\u00fdch i d\u00e1lkov\u00fdch pohledech.",
                "description6": "Ve m\u011bst\u011b ale ji\u017e p\u016fsobil za\u0159izuj\u00edc\u00ed v\u00fdbor pro elektrick\u00e9 osv\u011btlen\u00ed, jeho\u017e \u010dlenov\u00e9 po\u017e\u00e1dali v roce 1896 o povolen\u00ed v\u00e9st s\u00edt\u011b elektrick\u00fdch dr\u00e1t\u016f po ulic\u00edch a ve\u0159ejn\u00fdch m\u00edstech. Z\u00e1rove\u0148 se jednalo o v\u00fdstavb\u011b elektrick\u00e9 centr\u00e1ly, jako staveni\u0161t\u011b bylo p\u016fvodn\u011b vybr\u00e1no n\u00e1m\u011bst\u00ed Na Marku."
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    17.45111111111111,
                    49.455555555555556
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Tu\u0161imice I",
                "place": "v obci\u00a0Tu\u0161imice\u00a0v\u00a0okrese Chomutov",
                "years_in_service": "1964-1998",
                "power": "6x110, odstaveno v r\u00e1mci utlumov\u00e9ho programu",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "Stejn\u011b jako ETU I, kter\u00e1 ji\u017e doslou\u017eila, byla i\u00a0Elektr\u00e1rna Tu\u0161imice II postavena p\u0159\u00edmo u\u00a0zdroje paliva - Doly N\u00e1stup Tu\u0161imice. Um\u00edst\u011bn\u00ed elektr\u00e1rny v\u00a0centru v\u00fdskytu hn\u011bd\u00e9ho uhl\u00ed s\u00a0p\u00e1sovou dopravou od t\u011b\u017eebn\u00edch stroj\u016f a\u017e do elektr\u00e1rny byly a\u00a0jsou hlavn\u00ed p\u0159ednost\u00ed lokality Tu\u0161imice, nebo\u0165 zcela odpadaj\u00ed n\u00e1klady za dopravu uhl\u00ed po \u017eeleznici. To v\u00fdznamn\u011b sni\u017euje v\u00fdrobn\u00ed n\u00e1klady a\u00a0\u0159ad\u00ed elektr\u00e1rnu mezi nejefektivn\u011bj\u0161\u00ed provozy v\u00a0\u010cesk\u00e9 republice. Proto byla a\u00a0je elektr\u00e1rna od doby sv\u00e9ho spu\u0161t\u011bn\u00ed v\u017edy maxim\u00e1ln\u011b vyu\u017e\u00edv\u00e1na. ETU I\u00a0s\u00a0pln\u00fdm instalovan\u00fdm v\u00fdkonem pracovala a\u017e do za\u010d\u00e1tku 90. let, pot\u00e9 bylo v\u0161ech 6 blok\u016f v\u00a0r\u00e1mci \u00fatlumov\u00e9ho programu odstaveno. Kom\u00edn elektr\u00e1rny padl k\u00a0zemi v\u00a0listopadu 2005, byl to dosud nejvy\u0161\u0161\u00ed \u017eelezobetonov\u00fd kom\u00edn (196 metr\u016f) v\u00a0\u010cR, kter\u00fd byl takto odst\u0159elen.",
                "description1": "P\u0159i stavb\u011b, stejn\u011b jako u sousedn\u00ed elektr\u00e1rny Tu\u0161imice II, byly odkryty stopy po\u00a0prav\u011bk\u00e9\u00a0t\u011b\u017eb\u011b\u00a0k\u0159emence. \u0160lo o des\u00edtky[6]\u00a0prehistorick\u00fdch t\u011b\u017eebn\u00edch objekt\u016f z\u00a0mlad\u0161\u00ed doby kamenn\u00e9, prvn\u00ed a unik\u00e1tn\u00ed n\u00e1lez tohoto druhu v tehdej\u0161\u00ed\u00a0\u010cSSR[7].",
                "description2": "V 10. letech 21. stolet\u00ed byly na plo\u0161e po zru\u0161en\u00e9 elektr\u00e1rn\u011b otev\u0159eny sklen\u00edky pro p\u011bstov\u00e1n\u00ed zeleniny (nap\u0159. raj\u010dat), sklen\u00edky pou\u017e\u00edvaj\u00ed odpadn\u00ed teplo z ETU II.[4][5]",
                "description3": "",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.333958333333333,
                    50.38636388888889
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Tu\u0161imice II",
                "place": "v obci\u00a0Tu\u0161imice\u00a0v\u00a0okrese Chomutov",
                "years_in_service": "1975-sou\u010dasnost",
                "power": "4x200",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "Stejn\u011b jako ETU I, kter\u00e1 ji\u017e doslou\u017eila, byla i\u00a0Elektr\u00e1rna Tu\u0161imice II postavena p\u0159\u00edmo u\u00a0zdroje paliva - Doly N\u00e1stup Tu\u0161imice. Um\u00edst\u011bn\u00ed elektr\u00e1rny v\u00a0centru v\u00fdskytu hn\u011bd\u00e9ho uhl\u00ed s\u00a0p\u00e1sovou dopravou od t\u011b\u017eebn\u00edch stroj\u016f a\u017e do elektr\u00e1rny byly a\u00a0jsou hlavn\u00ed p\u0159ednost\u00ed lokality Tu\u0161imice, nebo\u0165 zcela odpadaj\u00ed n\u00e1klady za dopravu uhl\u00ed po \u017eeleznici. To v\u00fdznamn\u011b sni\u017euje v\u00fdrobn\u00ed n\u00e1klady a\u00a0\u0159ad\u00ed elektr\u00e1rnu mezi nejefektivn\u011bj\u0161\u00ed provozy v\u00a0\u010cesk\u00e9 republice. Proto byla a\u00a0je elektr\u00e1rna od doby sv\u00e9ho spu\u0161t\u011bn\u00ed v\u017edy maxim\u00e1ln\u011b vyu\u017e\u00edv\u00e1na. ETU I\u00a0s\u00a0pln\u00fdm instalovan\u00fdm v\u00fdkonem pracovala a\u017e do za\u010d\u00e1tku 90. let, pot\u00e9 bylo v\u0161ech 6 blok\u016f v\u00a0r\u00e1mci \u00fatlumov\u00e9ho programu odstaveno. Kom\u00edn elektr\u00e1rny padl k\u00a0zemi v\u00a0listopadu 2005, byl to dosud nejvy\u0161\u0161\u00ed \u017eelezobetonov\u00fd kom\u00edn (196 metr\u016f) v\u00a0\u010cR, kter\u00fd byl takto odst\u0159elen.",
                "description1": "Elektr\u00e1rna Tu\u0161imice II\u00a0se \u010dty\u0159mi 200 MW bloky zah\u00e1jila provoz v\u00a0letech 1974 \u2013 1975. Postavena byla, shodn\u011b jako prvn\u00ed, p\u0159\u00edmo u\u00a0zdroje paliva Dol\u016f N\u00e1stup Tu\u0161imice, odkud p\u0159ich\u00e1z\u00ed palivo p\u00e1sovou dopravou a\u017e do kotelny.\u00a0Spole\u010dnost\u00a0\u010cEZ Tepl\u00e1rensk\u00e1, a.s.\u00a0dod\u00e1v\u00e1 teplo vyroben\u00e9 v\u00a0elektr\u00e1rn\u011b \u00a0sv\u00fdm z\u00e1kazn\u00edk\u016fm v\u00a0nejbli\u017e\u0161\u00edm okol\u00ed a\u00a0z\u00e1sobuje teplem m\u011bsto Kada\u0148. Celkov\u00e1 ro\u010dn\u00ed dod\u00e1vka tepla odb\u011bratel\u016fm je cca 500 TJ p\u0159i maxim\u00e1ln\u00edm tepeln\u00e9m v\u00fdkonu 85 MWt.",
                "description2": "Mezi roky 2007 a\u00a02012 elektr\u00e1rna Tu\u0161imice II\u00a0 pro\u0161la grandi\u00f3zn\u00ed komplexn\u00ed obnovou, kter\u00e1 zajistila jej\u00ed budouc\u00ed provoz podle sou\u010dasn\u00fdch evropsk\u00fdch standard\u016f p\u0159ibli\u017en\u011b do roku 2035, kdy se p\u0159edpokl\u00e1d\u00e1\u00a0vyt\u011b\u017een\u00ed sousedn\u00edho dolu Libou\u0161. \u00da\u010dinnost elektr\u00e1rny se zv\u00fd\u0161ila o\u00a06\u00a0% \u010d\u00edm\u017e do\u0161lo k\u00a014% \u00faspo\u0159e paliva na vyrobenou MWh. Modernizovan\u00e1 technologie umo\u017e\u0148uje spalovat v\u00a0budoucnu i\u00a0m\u00e9n\u011b kvalitn\u00ed palivo z\u00a0dolu Libou\u0161. Modernizovan\u00e9 je i\u00a0odsi\u0159ovac\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed postaven\u00e9 v\u00a0letech 1994\u20131997. Nyn\u00ed je p\u0159ipraveno plnit ty nejp\u0159\u00edsn\u011bj\u0161\u00ed limity v\u00a0oblasti vypou\u0161t\u011bn\u00ed emis\u00ed po roce 2016. Emise oxid\u016f dus\u00edku se poda\u0159ilo sn\u00ed\u017eit o\u00a070\u00a0%, emise oxidu si\u0159i\u010dit\u00e9ho o\u00a079\u00a0% a\u00a0emise tuh\u00fdch zne\u010di\u0161\u0165uj\u00edc\u00edch l\u00e1tek o\u00a087\u00a0%.\u00a0 (Prvn\u00ed ekologizac\u00ed v\u0161ak ji\u017e elektr\u00e1rna pro\u0161la v\u00a0devades\u00e1t\u00fdch letech, kdy se v\u00a0prvn\u00ed vln\u011b sn\u00ed\u017eily jej\u00ed emise o\u00a0v\u00edce ne\u017e 90 procent!) Vedlej\u0161\u00ed energetick\u00e9 produkty (pop\u00edlek, struska a\u00a0depon\u00e1t) vznikaj\u00edc\u00ed v\u00a0Elektr\u00e1rn\u011b Tu\u0161imice II jsou certifikovan\u00fdmi v\u00fdrobky. Depon\u00e1t slou\u017e\u00ed k\u00a0revitalizaci krajiny po d\u016fln\u00ed \u010dinnosti, certifikovan\u00e1 struska je vyu\u017e\u00edv\u00e1na k\u00a0asanaci b\u00fdval\u00e9ho slo\u017ei\u0161t\u011b Tu\u0161imice a\u00a0pop\u00edlek se prod\u00e1v\u00e1 pro vyu\u017eit\u00ed ve stavebnictv\u00ed. Komplexn\u00ed obnova v\u00a0hodnot\u011b 26 miliard korun tak\u00e9 pomohla p\u0159ekonat ekonomickou krizi v\u00a0lokalit\u011b a\u00a0prodlou\u017een\u00ed provozu o\u00a025 let umo\u017enilo zachovat tis\u00edce pracovn\u00edch m\u00edst.",
                "description3": "Pod veden\u00edm gener\u00e1ln\u00edho dodavatele \u0160KODA PRAHA Invest do\u0161lo k\u00a0v\u00fdm\u011bn\u011b \u010dty\u0159 p\u016fvodn\u00edch kotl\u016f, rekonstrukci elektroodlu\u010dova\u010d\u016f, vybudov\u00e1n\u00ed nov\u00e9ho ods\u00ed\u0159en\u00ed a\u00a0rekonstrukci vodn\u00edho hospod\u00e1\u0159stv\u00ed elektr\u00e1rny. Na upraven\u00fdch turb\u00ednov\u00fdch stolic\u00edch jsou nyn\u00ed nainstalov\u00e1ny \u010dty\u0159i nov\u00e9 t\u0159\u00edt\u011blesov\u00e9 turb\u00edny, ka\u017ed\u00e1 o\u00a0v\u00fdkonu 200 MW. \u010cty\u0159i gener\u00e1tory pro strojovnu, komplexn\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed pro elektro\u010d\u00e1st a\u00a0syst\u00e9m automatizovan\u00e9ho \u0159\u00edzen\u00ed technologick\u00fdch proces\u016f dodala spole\u010dnost Siemens. Dosa\u017een\u00e9 parametry odpov\u00eddaj\u00ed hodnot\u00e1m p\u0159edepsan\u00fdm pro tzv. BAT (Best Available Technology, kter\u00e9 p\u0159edstavuj\u00ed sv\u011btov\u011b uzn\u00e1van\u00fd standard dosa\u017een\u00ed emisn\u00edch limit\u016f a\u00a0zv\u00fd\u0161en\u00ed \u00fa\u010dinnosti\u00a0 modernizovan\u00fdch zdroj\u016f.",
                "description4": "",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.333958333333333,
                    50.38636388888889
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Prun\u00e9\u0159ov I",
                "place": "z\u00e1padn\u00edm okraji severo\u010desk\u00e9 hn\u011bdouheln\u00e9 p\u00e1nve mezi Chomutovem a\u00a0Kl\u00e1\u0161tercem nad Oh\u0159\u00ed.",
                "years_in_service": "1967-2020",
                "power": "660, pak sn\u00ed\u017eeno na 4x110 v r\u00e1mci \u00fatlumov\u00e9ho programu",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "Elektr\u00e1rna Prun\u00e9\u0159ov\u00a0le\u017e\u00ed na z\u00e1padn\u00edm okraji severo\u010desk\u00e9 hn\u011bdouheln\u00e9 p\u00e1nve mezi Chomutovem a\u00a0Kl\u00e1\u0161tercem nad Oh\u0159\u00ed. P\u016fvodn\u011b byla organiza\u010dn\u011b spojeny s\u00a0Elektr\u00e1rnou Tu\u0161imice I\u00a0a\u00a0Tu\u0161imice II v\u00a0Elektr\u00e1rn\u00e1ch SSM, pozd\u011bji v\u00a0Podkru\u0161nohorsk\u00fdch elektr\u00e1rn\u00e1ch. Samostatnou organiza\u010dn\u00ed jednotkou \u010cEZ,\u00a0a.\u00a0s., se staly v\u00a0roce 1993. V\u00a0sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b op\u011bt tvo\u0159\u00ed spole\u010dnou organiza\u010dn\u00ed jednotku s\u00a0Elektr\u00e1rnou Tu\u0161imice.",
                "description1": "Elektr\u00e1rny Prun\u00e9\u0159ov pat\u0159\u00ed k\u00a0nejv\u011bt\u0161\u00edm dodavatel\u016fm elekt\u0159iny. Z\u00e1rove\u0148 prost\u0159ednictv\u00edm spole\u010dnosti \u010cEZ Tepl\u00e1rensk\u00e1, a.s., dod\u00e1vaj\u00ed teplo do Chomutova, Jirkova a\u00a0Kl\u00e1\u0161terce nad Oh\u0159\u00ed. Instalovan\u00fd v\u00fdkon pro dod\u00e1vku tepla dosahuje 500 MW. Ro\u010dn\u00ed dod\u00e1vka tepla pro v\u0161echna t\u0159i m\u011bsta \u010din\u00ed 920 TJ.",
                "description2": "Dodavatelem za\u0159\u00edzen\u00ed pro Elektr\u00e1rnu Prun\u00e9\u0159ov I\u00a0byla n\u011bmeck\u00e1 firma Bischoff, GmbH a\u00a0za\u0159\u00edzen\u00ed bylo dokon\u010deno a\u00a0uvedeno do pln\u00e9ho provozu koncem roku 1995.",
                "description3": "Provoz Elektr\u00e1rny Prun\u00e9\u0159ov\u00a0I\u00a0byl ukon\u010den 30.\u00a0\u010dervna 2020. Firma \u010cEZ hodlala n\u00e1sledn\u011b vyu\u017e\u00edt are\u00e1l k\u00a0v\u00fdstavb\u011b paroplynov\u00e9ho cyklu, plynov\u00e9 kotelny, sol\u00e1rn\u00edho parku, bateriov\u00e9ho \u00falo\u017ei\u0161t\u011b \u010di jin\u00fdm zp\u016fsobem.[17]\u00a0Likvidace elektr\u00e1rny za\u010dala 13.\u00a0kv\u011btna 2022 zah\u00e1jen\u00edm demolice chladic\u00edch v\u011b\u017e\u00ed. Dv\u011b st\u011b metr\u016f vysok\u00fd kom\u00edn byl odst\u0159elen 23.\u00a0\u010dervna 2023.[18][19]\u00a0Odst\u0159el prob\u011bhl v\u00a010.56, p\u0159i\u010dem\u017e po\u010det minut symbolizuje 56 let existence elektr\u00e1rny.[20]",
                "description4": "V devades\u00e1t\u00fdch letech byl v\u00fdkon EPRU I v r\u00e1mci \u00fatlumov\u00e9ho programu sn\u00ed\u017een o t\u0159etinu. V letech 1995 a 1996 byly ob\u011b elektr\u00e1rny vybaveny\u00a0odsi\u0159ovac\u00edm\u00a0za\u0159\u00edzen\u00edm pot\u00e9, kdy v d\u016fsledku nekontrolovateln\u00e9ho vypou\u0161t\u011bn\u00ed\u00a0oxid\u016f s\u00edry\u00a0do\u00a0ovzdu\u0161\u00ed\u00a0a n\u00e1sledn\u00fdch\u00a0kysel\u00fdch de\u0161\u0165\u016f\u00a0doch\u00e1zelo k rozs\u00e1hl\u00e9 likvidaci\u00a0lesn\u00edho\u00a0porostu p\u0159ilehl\u00fdch\u00a0Kru\u0161n\u00fdch hor. N\u00e1sledky t\u00e9to devastace\u00a0p\u0159\u00edrody\u00a0jsou patrn\u00e9 dodnes a n\u00e1vrat k norm\u00e1lu bude je\u0161t\u011b dlouh\u00fd proces. V evropsk\u00e9m \u017eeb\u0159\u00ed\u010dku sleduj\u00edc\u00edm nejvy\u0161\u0161\u00ed emise\u00a0oxidu uhli\u010dit\u00e9ho\u00a0elektr\u00e1ren ve vztahu k vyroben\u00e9mu mno\u017estv\u00ed elektrick\u00e9 energie skon\u010dily elektr\u00e1rny na dvan\u00e1ct\u00e9m m\u00edst\u011b (co do absolutn\u00edho objemu emis\u00ed CO2\u00a0je Prun\u00e9\u0159ov a\u017e na dvac\u00e1t\u00e9m m\u00edst\u011b v Evrop\u011b).[2]\u00a0V r\u00e1mci \u010cesk\u00e9 republiky jsou elektr\u00e1rny nejv\u011bt\u0161\u00edm zdrojem emis\u00ed oxidu uhli\u010dit\u00e9ho, v roce 2007 emitovaly 10,1 milion\u016f tun.",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.259,
                    50.418
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Prun\u00e9\u0159ov II",
                "place": "z\u00e1padn\u00edm okraji severo\u010desk\u00e9 hn\u011bdouheln\u00e9 p\u00e1nve mezi Chomutovem a\u00a0Kl\u00e1\u0161tercem nad Oh\u0159\u00ed.",
                "years_in_service": "1982-sou\u010dasnost",
                "power": "1050, 3x250",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "Elektr\u00e1rna Prun\u00e9\u0159ov II\u00a0je nejmlad\u0161\u00ed uhelnou elektr\u00e1rnou \u010cEZ,\u00a0a.\u00a0s. P\u016fvodn\u011b m\u011bla p\u011bt 210 MW blok\u016f, kter\u00e9 byly postupn\u011b uvedeny do provozu v\u00a0letech 1981 a\u017e 1982.\u00a0Po komplexn\u00ed obnov\u011b\u00a0(2012 \u2013 2016)\u00a0m\u00e1\u00a0instalovan\u00fd v\u00fdkon 3 x 250 MW.\u00a0Star\u0161\u00ed Elektr\u00e1rna Prun\u00e9\u0159ov I\u00a0s\u00a0v\u00fdkonem 440 MW\u00a0 byla v\u00a0\u010dervnu 2020 po v\u00edce ne\u017e 50 letech odstavena z\u00a0provozu. \u010cEZ\u00a0tak\u00a0pokra\u010duje v\u00a0napl\u0148ov\u00e1n\u00ed sv\u00e9 strategie postupn\u00e9ho p\u0159echodu k\u00a0n\u00edzkoemisn\u00ed a\u017e bezemisn\u00ed v\u00fdrob\u011b elekt\u0159iny postaven\u00e9 na obnoviteln\u00fdch zdroj\u00edch a\u00a0jadern\u00e9 energetice.",
                "description1": "Elektr\u00e1rny Prun\u00e9\u0159ov pat\u0159\u00ed k\u00a0nejv\u011bt\u0161\u00edm dodavatel\u016fm elekt\u0159iny. Z\u00e1rove\u0148 prost\u0159ednictv\u00edm spole\u010dnosti \u010cEZ Tepl\u00e1rensk\u00e1, a.s., dod\u00e1vaj\u00ed teplo do Chomutova, Jirkova a\u00a0Kl\u00e1\u0161terce nad Oh\u0159\u00ed. Instalovan\u00fd v\u00fdkon pro dod\u00e1vku tepla dosahuje 500 MW. Ro\u010dn\u00ed dod\u00e1vka tepla pro v\u0161echna t\u0159i m\u011bsta \u010din\u00ed 920 TJ.",
                "description2": "Elektr\u00e1rna Prun\u00e9\u0159ov II\u00a0m\u00e1 po komplexn\u00ed obnov\u011b kotle o\u00a0v\u00fdkonu 660 t/h, s\u00a0parametry p\u00e1ry 18,2 MPa/575/580 \u00b0C. Kotle jsou dvoutahov\u00e9, s\u00a0granula\u010dn\u00edm topeni\u0161t\u011bm, pr\u016ftla\u010dn\u00e9, s\u00a0p\u0159ih\u0159\u00edv\u00e1n\u00edm p\u00e1ry. Jejich dodavatelem byly V\u00edtkovice Power Engineering. Turb\u00edny 250 MW typ \u0160koda KT \u2013 250 \u2013 17,66\u00a0 jsou dvout\u011blesov\u00e9, rovnotlak\u00e9 kondenza\u010dn\u00ed\u00a0 s\u00a0p\u0159ih\u0159\u00edv\u00e1n\u00edm p\u00e1ry za VT d\u00edlem, s\u00a0jedn\u00edm kombinovan\u00fdm VT-ST d\u00edlem a\u00a0jedn\u00edm dvouproudov\u00fdm NT d\u00edlem. Ka\u017ed\u00e1 turb\u00edna je vybavena 8 neregulovan\u00fdmi odb\u011bry p\u00e1ry pro regeneraci, topen\u00ed nap\u00e1jec\u00ed n\u00e1dr\u017ee a\u00a0oh\u0159\u00edv\u00e1n\u00ed topn\u00e9 vody v\u00a0OTV a\u00a0jedn\u00edm regulovan\u00fdm odb\u011brem p\u00e1ry\u00a0 pro regulaci teploty v\u00a0OTV3 a\u00a0dod\u00e1vku p\u00e1ry do NTO5. V\u00fdvody jednotliv\u00fdch blok\u016f jsou p\u0159es v\u00fdvodov\u00e9 transform\u00e1tory 300 MVA, 15,75/420 kV p\u0159ipojeny do p\u0159enosov\u00e9 soustavy 400 kV linkami V465 a\u00a0V466, do rozvodny Hradec u\u00a0Kadan\u011b.",
                "description3": "V\u00a0druh\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b realizovalo dod\u00e1vku \"na kl\u00ed\u010d\" konsorcium japonsk\u00fdch firem Mitsubishi Heavy Industries, Mitsubishi Corporation ve spolupr\u00e1ci se ZVU Hradec Kr\u00e1lov\u00e9, a. s. Odsi\u0159ovac\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed bylo uvedeno do provozu v\u00a0l\u00e9t\u011b roku 1996.",
                "description4": "V devades\u00e1t\u00fdch letech byl v\u00fdkon EPRU I v r\u00e1mci \u00fatlumov\u00e9ho programu sn\u00ed\u017een o t\u0159etinu. V letech 1995 a 1996 byly ob\u011b elektr\u00e1rny vybaveny\u00a0odsi\u0159ovac\u00edm\u00a0za\u0159\u00edzen\u00edm pot\u00e9, kdy v d\u016fsledku nekontrolovateln\u00e9ho vypou\u0161t\u011bn\u00ed\u00a0oxid\u016f s\u00edry\u00a0do\u00a0ovzdu\u0161\u00ed\u00a0a n\u00e1sledn\u00fdch\u00a0kysel\u00fdch de\u0161\u0165\u016f\u00a0doch\u00e1zelo k rozs\u00e1hl\u00e9 likvidaci\u00a0lesn\u00edho\u00a0porostu p\u0159ilehl\u00fdch\u00a0Kru\u0161n\u00fdch hor. N\u00e1sledky t\u00e9to devastace\u00a0p\u0159\u00edrody\u00a0jsou patrn\u00e9 dodnes a n\u00e1vrat k norm\u00e1lu bude je\u0161t\u011b dlouh\u00fd proces. V evropsk\u00e9m \u017eeb\u0159\u00ed\u010dku sleduj\u00edc\u00edm nejvy\u0161\u0161\u00ed emise\u00a0oxidu uhli\u010dit\u00e9ho\u00a0elektr\u00e1ren ve vztahu k vyroben\u00e9mu mno\u017estv\u00ed elektrick\u00e9 energie skon\u010dily elektr\u00e1rny na dvan\u00e1ct\u00e9m m\u00edst\u011b (co do absolutn\u00edho objemu emis\u00ed CO2\u00a0je Prun\u00e9\u0159ov a\u017e na dvac\u00e1t\u00e9m m\u00edst\u011b v Evrop\u011b).[2]\u00a0V r\u00e1mci \u010cesk\u00e9 republiky jsou elektr\u00e1rny nejv\u011bt\u0161\u00edm zdrojem emis\u00ed oxidu uhli\u010dit\u00e9ho, v roce 2007 emitovaly 10,1 milion\u016f tun.",
                "description5": "",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.259,
                    50.418
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "D\u011btmarovice",
                "place": "u\u00a0Ostravy, v\u00a0t\u011bsn\u00e9 bl\u00edzkosti polsk\u00fdch hranic a\u00a0hned vedle hlavn\u00ed \u017eelezni\u010dn\u00ed trat\u011b Bohum\u00edn\u2013\u017dilina",
                "years_in_service": "1976-sou\u010dasnost",
                "power": "600 (d\u0159\u00edve 800) - sn\u00ed\u017eeno o jeden blok 2020,  v\u017edy 200MW/blok",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr",
                "sources2": "",
                "type": "\u010dernouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "St\u00e1ty Evropsk\u00e9 unie odsouhlasily v roce 2019 program naz\u00fdvan\u00fd European Green Deal a p\u0159ihl\u00e1sily se k z\u00e1vazku vytvo\u0159it z Evropy uhl\u00edkov\u011b neutr\u00e1ln\u00ed kontinent. Konec spalov\u00e1n\u00ed uhl\u00ed pro energetick\u00e9 \u00fa\u010dely je p\u0159irozen\u00fd proces, kter\u00fd je nezbytn\u00fd k napln\u011bn\u00ed tohoto z\u00e1vazku. Na za\u010d\u00e1tku roku se celkov\u00fd instalovan\u00fd elektrick\u00fd v\u00fdkon sn\u00ed\u017eil o 200 MW jednoho uheln\u00e9ho bloku. Aktu\u00e1ln\u00ed ceny elektrick\u00e9 energie a emisn\u00edch povolenek neumo\u017e\u0148uj\u00ed jej\u00ed ekonomicky opodstatn\u011bnou v\u00fdrobu z \u010dern\u00e9ho uhl\u00ed. Spole\u010dnost Elektr\u00e1rna D\u011btmarovice, a.s., proto pl\u00e1nuje odstavit zb\u00fdvaj\u00edc\u00ed t\u0159i uheln\u00e9 bloky o celkov\u00e9m v\u00fdkonu 600 MW na konci roku 2022 nebo nejpozd\u011bji po topn\u00e9 sez\u00f3n\u011b 2022-2023. M\u00edsto nich je pl\u00e1nov\u00e1no instalovat vysoce \u00fa\u010dinn\u00e9 kogenera\u010dn\u00ed jednotky o celkov\u00e9m v\u00fdkonu 45 MWe a 40 MWt, kter\u00e9 zajist\u00ed kombinovanou v\u00fdrobu elekt\u0159iny a tepla z plynu. To umo\u017en\u00ed pokra\u010dovat i v budoucnu v dod\u00e1vk\u00e1ch tepla do Orlov\u00e9 a Bohum\u00edna.",
                "description1": "Stav\u011bt se za\u010dalo v\u00a0roce 1971, bloky byly postupn\u011b p\u0159if\u00e1zov\u00e1ny do s\u00edt\u011b od kv\u011btna 1975 a\u017e do listopadu 1976. Gener\u00e1ln\u00edm projektantem stavby byl Energoprojekt Praha, dodavatelem stavebn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010cOLD Ostrava, technologie \u0160koda Plze\u0148.",
                "description2": "Elektr\u00e1rna ro\u010dn\u011b vyrob\u00ed okolo 2 TWh elektrick\u00e9 energie a\u00a0v\u00edce ne\u017e 650 TJ tepla, kter\u00e9 se dod\u00e1v\u00e1 do Orlov\u00e9, Bohum\u00edna a\u00a0od roku 2018 i\u00a0do sklen\u00edk\u016f pro p\u011bstov\u00e1n\u00ed zeleniny v\u00a0Doln\u00ed Lutyni.",
                "description3": "Elektr\u00e1rna spaluje \u010dern\u00e9 uhl\u00ed s\u00a0pr\u016fm\u011brnou v\u00fdh\u0159evnost\u00ed 22 MJ/kg a\u00a0obsahem s\u00edry pod 1\u00a0%. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se uhl\u00ed z\u00a0Ostravsko-karvinsk\u00e9 p\u00e1nve, ale i\u00a0z\u00a0dal\u0161\u00edch t\u011b\u017eebn\u00edch lokalit. V\u00a0ED\u011a jsou instalov\u00e1ny 3 v\u00fdrobn\u00ed bloky, ka\u017ed\u00fd o\u00a0elektrick\u00e9m v\u00fdkonu 200 MW. V\u00fdkon t\u011bchto blok\u016f je distribuov\u00e1n do okoln\u00edch rozvoden velmi vysok\u00e9ho nap\u011bt\u00ed. Pr\u016fm\u011brn\u00e1 denn\u00ed spot\u0159eba paliva na jeden blok je cca 1600 tun uhl\u00ed, co\u017e p\u0159edstavuje cca 32 \u017eelezni\u010dn\u00edch vagon\u016f. Uhl\u00ed se po rozemlet\u00ed na velmi jemnou frakci spaluje v\u00a0celkem 4 kotl\u00edch o\u00a0v\u00fdkonu 650 t p\u00e1ry/hod. Kotle jsou z\u00a0produkce podniku V\u00edtkovice, jsou pr\u016ftla\u010dn\u00e9, dvoutahov\u00e9, s\u00a0granula\u010dn\u00ed spalovac\u00ed komorou, \u00fa\u010dinnost se pohybuje okolo 90\u00a0%, nejvy\u0161\u0161\u00ed teplota v\u00a0kotli je 1400 stup\u0148\u016f Celsia. Ka\u017ed\u00fd kotel m\u00e1 mlec\u00ed za\u0159\u00edzen\u00ed, kter\u00e9\u00a0se skl\u00e1d\u00e1 ze \u010dty\u0159 mlec\u00edch okruh\u016f s\u00a0krou\u017ekov\u00fdmi ml\u00fdny o\u00a0v\u00fdkonu 36 t/h. Kotle se \"naj\u00ed\u017ed\u011bj\u00ed\" zemn\u00edm plynem, k\u00a0zap\u00e1len\u00ed plynov\u00fdch\u00a0ho\u0159\u00e1k\u016f se pou\u017e\u00edv\u00e1 elektrick\u00e1 jiskra. V\u00a0zadn\u00ed \u010d\u00e1sti kotle na samostatn\u00e9 konstrukci jsou instalov\u00e1ny regenera\u010dn\u00ed oh\u0159\u00edv\u00e1ky typu Ljungstrom. Ka\u017ed\u00fd kotel je opat\u0159en \u010dty\u0159mi elektrostatick\u00fdmi odlu\u010dova\u010di typu Lurgi a\u00a0dv\u011bma kou\u0159ov\u00fdmi ventil\u00e1tory. Za\u0159\u00edzen\u00ed ods\u00ed\u0159en\u00ed je dod\u00e1vkou firmy Mitsubishi. Sest\u00e1v\u00e1 ze dvou absorb\u00e9r\u016f (v\u017edy jeden pro dva v\u00fdrobn\u00ed bloky). V\u00a0provozu je od b\u0159ezna 1998.",
                "description4": "Elektr\u00e1rna D\u011btmarovice krom\u011b v\u00fdroby elektrick\u00e9 energie produkuje i\u00a0teplo. Spole\u010dn\u00e1 v\u00fdroba elektrick\u00e9 energie a\u00a0tepla v\u00a0jednom cyklu, tzv. kogenerace, sni\u017euje spot\u0159ebu paliva na vyrobenou jednotku energie a\u00a0t\u00edm \u0161et\u0159\u00ed i\u00a0\u017eivotn\u00ed prost\u0159ed\u00ed.\u00a0Dod\u00e1vky tepla z\u00a0elektr\u00e1rny do Orlov\u00e9 a\u00a0Bohum\u00edna zaji\u0161\u0165uje spole\u010dnost\u00a0\u010cEZ Tepl\u00e1rensk\u00e1, a.s.",
                "description5": "Na z\u00e1klad\u011b v\u00edt\u011bzstv\u00ed ve ve\u0159ejn\u00e9 sout\u011b\u017ei za\u010dala v\u00a0kv\u011btnu 2009 v\u00fdstavba p\u0159ivad\u011b\u010de tepla do Bohum\u00edna. Horkovodem bude proudit teplo z\u00a0elektr\u00e1rny D\u011btmarovice do Bohum\u00edna po dobu minim\u00e1ln\u011b dvaceti let. Prvn\u00ed dod\u00e1vky za\u010daly na podzim 2010. N\u00e1klady na v\u00fdstavbu ve v\u00fd\u0161i 500 milion\u016f korun hradila Skupina \u010cEZ.",
                "description6": "Ze spalovac\u00edch proces\u016f prob\u00edhaj\u00edc\u00edch p\u0159i v\u00fdrob\u011b elekt\u0159iny a\u00a0tepla\u00a0vznikaj\u00ed vedlej\u0161\u00ed energetick\u00e9 produkty, kter\u00e9 se st\u00e1vaj\u00ed za p\u0159edpokladu spln\u011bn\u00ed technick\u00fdch a\u00a0z\u00e1konn\u00fdch podm\u00ednek surovinou pro dal\u0161\u00ed zpracov\u00e1n\u00ed a\u00a0v\u00fdrobu."
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    18.469199999999997,
                    49.9031
                ],
                "type": "Point"
            }
        },
        {
            "type": "Feature",
            "properties": {
                "icon": "industry",
                "name": "Ledvice",
                "place": "\u00fapat\u00ed v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti Kru\u0161n\u00fdch hor, mezi l\u00e1ze\u0148sk\u00fdmi m\u011bsty Teplice a\u00a0B\u00edlina",
                "years_in_service": "1969-sou\u010dasnost",
                "power": "5bl - 640, nyn\u00ed 660",
                "sources1": "https://www.cez.cz/cs/o-cez/vyrobni-zdroje/uhelne-elektrarny-a-teplarny/uhelne-elektrarny-a-teplarny-cez-v-cr",
                "sources2": "",
                "type": "hn\u011bdouheln\u00e1",
                "owner": "\u010dez a.s.",
                "description_short": "Elektr\u00e1rna Ledvice le\u017e\u00ed na \u00fapat\u00ed v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti Kru\u0161n\u00fdch hor, mezi l\u00e1ze\u0148sk\u00fdmi m\u011bsty Teplice a\u00a0B\u00edlina. Po\u010d\u00e1tek stavby sah\u00e1 a\u017e do roku 1961 a\u00a0p\u016fvodn\u011b byla tvo\u0159ena 5 v\u00fdrobn\u00edmi bloky o\u00a0celkov\u00e9m v\u00fdkonu 640 MW, kter\u00e9 byly postupn\u011b zprovozn\u011bny v\u00a0letech 1966 \u2013 69. Z\u00a0d\u016fvodu nov\u00fdch p\u0159\u00edsn\u00fdch po\u017eadavk\u016f na pln\u011bn\u00ed emisn\u00edch limit\u016f byly v\u00a090. letech 20. stolet\u00ed z\u00a0provozu odstaveny bloky 1 a\u00a05, bloky 2 a\u00a03 pro\u0161ly gener\u00e1ln\u00edmi opravami a\u00a0ekologick\u00fdm programem zam\u011b\u0159en\u00fdm zejm\u00e9na na ods\u00ed\u0159en\u00ed, deNOx a\u00a0redukci tuh\u00fdch zne\u010di\u0161\u0165uj\u00edc\u00edch l\u00e1tek ve spalin\u00e1ch. V\u00fdrobn\u00ed blok \u010d. 4 pro\u0161el z\u00e1sadn\u011bj\u0161\u00ed rekonstrukc\u00ed \u00a0- p\u016fvodn\u00ed granula\u010dn\u00ed kotel byl nahrazen v\u00a0roce 1998 kotlem s\u00a0fluidn\u00edm spalov\u00e1n\u00edm spl\u0148uj\u00edc\u00edm v\u0161echny tehdy nov\u00e9 legislativn\u00ed po\u017eadavky a\u00a0n\u00e1sledn\u011b byla v\u00a0roce 2007 u\u00a0tohoto bloku vym\u011bn\u011bna i\u00a0turb\u00edna. Ta je optimalizov\u00e1na zejm\u00e9na pro tepl\u00e1rensk\u00fd provoz, elektrick\u00fd v\u00fdkon z\u016fstal 110 MW. B\u011bhem v\u00fdstavby\u00a0 nov\u00e9ho v\u00fdrobn\u00edho bloku 6 byly bloky 2 a\u00a03 trvale odstaveny z\u00a0provozu a\u00a0to v\u00a0letech 2013, respektive 2015. Blok 4 s\u00a0fluidn\u00edm kotlem a\u00a0novou turb\u00ednou, kter\u00fd pln\u00ed v\u0161echny v\u00a0sou\u010dasnosti platn\u00e9 emisn\u00ed limity je provozov\u00e1n d\u00e1le\u00a0a\u00a0z\u00e1rove\u0148 je od roku 2017 v\u00a0trval\u00e9m provozu i\u00a0posledn\u00ed postaven\u00fd v\u00fdrobn\u00ed blok 6 s\u00a0kotlem se superkritick\u00fdmi parametry p\u00e1ry a\u00a0elektrick\u00fdm v\u00fdkonem 660 MW.",
                "description1": "Blok 6 je vyprojektov\u00e1n, postaven a\u00a0provozov\u00e1n dle po\u017eadavk\u016f a\u00a0princip\u016f BAT (best available technologies \u2013 nejlep\u0161\u00ed dostupn\u00e9 technologie) s\u00a0c\u00edlem dosa\u017een\u00ed vysok\u00e9 \u00fa\u010dinnosti p\u0159i v\u00fdrob\u011b elektrick\u00e9 a\u00a0tepeln\u00e9 energie. Je tak jednou z\u00a0nejmodern\u011bj\u0161\u00edch klasick\u00fdch elektr\u00e1ren ve st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b a\u00a0d\u00edky pou\u017eit\u00ed technologie BAT pro dan\u00fd projekt do\u0161lo tak\u00e9 k\u00a0v\u00fdrazn\u00e9mu sn\u00ed\u017een\u00ed ve\u0161ker\u00fdch sledovan\u00fdch emis\u00ed v\u00a0lokalit\u011b. Hodnota instalovan\u00e9ho elektrick\u00e9ho v\u00fdkonu 660 MW \u00a0byla zvolena jako pr\u016fnik parametr\u016f a\u00a0mo\u017enost\u00ed pou\u017eit\u00fdch v\u00fdrobn\u00edch technologi\u00ed (nadkritick\u00e9 parametry p\u00e1ry a\u00a0velk\u00e9 jednotkov\u00e9 v\u00fdkony ke zv\u00fd\u0161en\u00ed energetick\u00e9 \u00fa\u010dinnosti), vyu\u017eiteln\u00fdch z\u00e1sob energetick\u00e9ho uhl\u00ed v\u00a0dole B\u00edlina na dobu projektov\u00e9 \u017eivotnosti bloku, prostorov\u00fdch podm\u00ednek a\u00a0velikost\u00ed v\u00fdkonu z\u00a0hlediska spolehliv\u00e9ho provozu p\u0159enosov\u00e9 soustavy \u010cR. V\u00a0r\u00e1mci v\u00fdstavby byly nov\u011b postaveny a\u00a0uvedeny do provozu spole\u010dn\u00e9 technologie nutn\u00e9 k\u00a0zaji\u0161t\u011bn\u00ed provozu st\u00e1vaj\u00edc\u00edch blok\u016f\u00a0 - \u00a0chemick\u00e1 \u00fapravna vody s\u00a0p\u0159\u00edslu\u0161enstv\u00edm,\u00a0zauhlov\u00e1n\u00ed s\u00a0novou skl\u00e1dkou uhl\u00ed a\u00a0dal\u0161\u00ed.",
                "description2": "V Elektr\u00e1rn\u011b Ledvice je spalov\u00e1no hn\u011bd\u00e9 uhl\u00ed z\u00a0Dol\u016f B\u00edlina. Uhl\u00ed je dopravov\u00e1no p\u0159\u00edmo p\u00e1sov\u00fdmi dopravn\u00edky ze sousedn\u00ed \u00dapravny uhl\u00ed Ledvice, a\u00a0to bu\u010f do z\u00e1sobn\u00edk\u016f paliva jednotliv\u00fdch kotl\u016f, nebo na manipula\u010dn\u00ed skl\u00e1dku.",
                "description3": "Zprovozn\u011bn\u00edm Nov\u00e9ho zdroje zavr\u0161ila Skupina \u010cEZ rozs\u00e1hl\u00fd ekologick\u00fd program zapo\u010dat\u00fd ji\u017e v\u00a0roce 1992. Tehdy se jednalo o\u00a01. vlnu ekologizace, kter\u00e1 do konce roku 1998 p\u0159inesla ods\u00ed\u0159en\u00ed a\u00a0denitrifikaci v\u0161ech uheln\u00fdch v\u00fdrobn\u00edch zdroj\u016f spole\u010dnosti v\u00a0\u010cesk\u00e9 republice, co\u017e znamenalo sn\u00ed\u017een\u00ed emis\u00ed oxid\u016f s\u00edry a\u00a0pop\u00edlku o\u00a090 a\u00a0oxidu dus\u00edku o\u00a050 procent. Druh\u00e1 vlna ekologizace v\u00a0tomto trendu v\u00a0souvislosti se zp\u0159\u00edsn\u011bn\u00edm limit\u016f v\u00a0r\u00e1mci evropsk\u00e9 legislativy pokra\u010dovala sn\u00ed\u017een\u00edm ve\u0161ker\u00fdch emis\u00ed o\u00a0dal\u0161\u00edch cca 50 procent, p\u0159i\u010dem\u017e krom\u011b v\u00fdstavby Nov\u00e9ho zdroje v\u00a0Ledvic\u00edch obn\u00e1\u0161ela rovn\u011b\u017e komplexn\u00ed modernizaci elektr\u00e1ren Tu\u0161imice II a\u00a0Prun\u00e9\u0159ov II a\u00a0realizaci nov\u00e9ho Paroplynov\u00e9ho cyklu Po\u010derady.",
                "description4": "Hlavn\u00edm zdrojem vody pot\u0159ebn\u00e9 pro v\u00fdrobu je \u0159eka Labe. Voda je dod\u00e1v\u00e1na \u010derpac\u00ed stanic\u00ed v\u00a0Doln\u00edch Z\u00e1lezlech a\u00a0do elektr\u00e1rny je dopravov\u00e1na prost\u0159ednictv\u00edm p\u0159ivad\u011b\u010de dlouh\u00e9ho cca 25 km. Jedn\u00e1 se o\u00a0unik\u00e1tn\u00ed a\u00a0velmi spolehlivou technologii postavenou ji\u017e v\u00a0pr\u016fb\u011bhu 2.sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Jako z\u00e1lo\u017en\u00ed zdroj slou\u017e\u00ed n\u00e1dr\u017e V\u0161echlapy z\u00a060.let minul\u00e9ho stolet\u00ed. Filtrace a\u00a0\u00faprava vody demineralizac\u00ed potom prob\u00edh\u00e1 v\u00a0modern\u00ed chemick\u00e9 \u00fapravn\u011b vody postaven\u00e9 v\u00a0r\u00e1mci v\u00fdstavby bloku 6.",
                "description5": "Nov\u00fd zdroj Elektr\u00e1rny Ledvice je i\u00a0zaj\u00edmav\u00fdm c\u00edlem pro p\u0159\u00edznivce industri\u00e1ln\u00ed turistiky a\u00a0rozhleden. Jeho 140 m vysok\u00e1 kotelna je v\u00a0sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b nejvy\u0161\u0161\u00ed pr\u016fmyslovou stavbou na \u00fazem\u00ed \u010ceska. Dv\u011b podp\u016frn\u00e9 v\u011b\u017ee kotelny, takzvan\u00e1 ledvick\u00e1 dvoj\u010data, jsou je\u0161t\u011b o\u00a0n\u011bco vy\u0161\u0161\u00ed. Na vrcholu severn\u00ed v\u011b\u017ee je proto prosklen\u00e1 rozhledna s\u00a0mo\u017enost\u00ed vystoupit na ochoz ve v\u00fd\u0161ce 140 metr\u016f. Na ofici\u00e1ln\u011b nejvy\u0161\u0161\u00ed rozhlednu v\u00a0\u010cR se lze dostat v\u00a0r\u00e1mci exkurze po p\u0159edchoz\u00ed prohl\u00eddce Informa\u010dn\u00edho centra klasick\u00e9 energetiky, kter\u00e9 je rovn\u011b\u017e jedin\u00e9 sv\u00e9ho druhu v\u00a0republice. Infocentrum nab\u00edz\u00ed \u0159adu interaktivn\u00edch z\u00e1\u017eitk\u016f, v\u010detn\u011b 3D filmu o\u00a0historick\u00e9m v\u00fdvoji Zem\u011b a\u00a0tud\u00ed\u017e i\u00a0v\u00fdrob\u011b elekt\u0159iny, on-line m\u011b\u0159en\u00ed fotosynt\u00e9zy \u017eiv\u00e9ho stromu nebo detailn\u00edch popis\u016f technologie nov\u00e9ho uheln\u00e9ho elektr\u00e1rensk\u00e9ho bloku s\u00a0mo\u017enost\u00ed virtu\u00e1ln\u00edho nahl\u00e9dnut\u00ed do jednotliv\u00fdch provoz\u016f.",
                "description6": ""
            },
            "geometry": {
                "coordinates": [
                    13.780800000000001,
                    50.5767
                ],
                "type": "Point"
            }
        }
    ]
}